{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Fors\u00ed\u00f0a","text":""},{"location":"dagatal/","title":"Dagatal og opi\u00f0 h\u00fas","text":""},{"location":"dagatal/#dagatal-og-opi-hus","title":"Dagatal og opi\u00f0 h\u00fas","text":""},{"location":"dagatal/#opi-hus","title":"Opi\u00f0 h\u00fas","text":"<ul> <li>\u00deri\u00f0judagar 15-19</li> <li>Fimmtudagar 15-19</li> </ul> <p>\u00c1 \u00feri\u00f0jud\u00f6gum og fimmtud\u00f6gum er opi\u00f0 fr\u00e1 15-19. \u00d6llum er velkomi\u00f0 a\u00f0 k\u00edkja vi\u00f0 me\u00f0 verkefni og hugmyndir til a\u00f0 f\u00e1 a\u00f0sto\u00f0. \u00dea\u00f0 au\u00f0vita l\u00edka velkomi\u00f0 a\u00f0 k\u00edkja vi\u00f0 og sko\u00f0a og kynnast starfseminni. Svavar og \u00de\u00f3rarinn Skiptast \u00e1 a\u00f0 sj\u00e1 um opnunart\u00edman og eru vi\u00f0 a\u00f0ra hverja viku ef f\u00f3lk vill s\u00e9rstaklega n\u00fda s\u00e9r\u00feekingu \u00feeirra. s\u00e9r\u00feekkingu \u00feeirra m\u00e1 sj\u00e1 h\u00e9r. \u00e1 dagatalinu h\u00e9r fyrir ne\u00f0an m\u00e1 sj\u00e1 hver s\u00e9r um opnunart\u00edman.</p>"},{"location":"dagatal/#dagatal","title":"dagatal","text":""},{"location":"dagatal/#panta-tima","title":"Panta t\u00edma","text":""},{"location":"dagatal/#stasetning","title":"Sta\u00f0setning","text":"<p>Smi\u00f0jan er sta\u00f0sett \u00ed h\u00fasn\u00e6\u00f0i Menntask\u00f3lans \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i, Torfnesi, 400 \u00cdsafir\u00f0i. \u00de\u00e6gilegast er a\u00f0 koma inn um inganginn hj\u00e1 Fab Lab skiltinu \u00e1 fyrstu h\u00e6\u00f0.</p>"},{"location":"skyrslur/","title":"Sk\u00fdrslur","text":""},{"location":"skyrslur/#skyrslur","title":"Sk\u00fdrslur","text":""},{"location":"skyrslur/#leiarvisir-um-fab-lab-smijur","title":"Lei\u00f0arv\u00edsir um Fab Lab smi\u00f0jur","text":""},{"location":"skyrslur/#arsskyrsla-2024","title":"\u00c1rssk\u00fdrsla 2024","text":""},{"location":"skyrslur/#arsskyrsla-2023","title":"\u00c1rssk\u00fdrsla 2023","text":""},{"location":"skyrslur/#arsskyrsla-2022","title":"\u00c1rssk\u00fdrsla 2022","text":""},{"location":"skyrslur/#arsskyrsla-2021","title":"\u00c1rssk\u00fdrsla 2021","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/1-Starfsbraut/","title":"Starfsbraut","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/1-Starfsbraut/#starfsbraut","title":"Starfsbraut","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/1-Starfsbraut/#namsefni","title":"N\u00e1msefni","text":"<p>Fabmennt</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/1-Starfsbraut/#3d-teikning","title":"3D teikning","text":"<p>TinkerCAD</p> <p>(Notandanafni\u00f0 er nafni\u00f0 \u00feitt me\u00f0 l\u00e1gst\u00f6fum og engum \u00edslenskum st\u00f6fum)</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/2-Fab-Lab-%C3%A1fanginn/","title":"Fab Lab \u00e1fanginn","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/2-Fab-Lab-%C3%A1fanginn/#fab-lab-afanginn","title":"Fab Lab \u00e1fanginn","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/2-Fab-Lab-%C3%A1fanginn/#namsefni","title":"N\u00e1msefni","text":"<p>Fabmennt</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Framhaldssk%C3%B3li/2-Fab-Lab-%C3%A1fanginn/#3d-honnun","title":"3D h\u00f6nnun","text":"<p>H\u00e9r opni\u00f0 \u00fei\u00f0 TinkerCAD:</p> <p>H\u00f3pur 1</p> <p>H\u00f3pur 2</p> <p>(Notandanafni\u00f0 er nafni\u00f0 \u00feitt me\u00f0 l\u00e1gst\u00f6fum og engum \u00edslenskum st\u00f6fum)</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/0-baekur/","title":"B\u00e6kur","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/0-baekur/#bkur","title":"B\u00e6kur","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/0-baekur/#bkurnar-eftir-hafeyju-hallgrimsdottur-skapandi-namssamfelag","title":"B\u00e6kurnar eftir Hafeyju Hallgr\u00edmsd\u00f3ttur - Skapandi n\u00e1mssamf\u00e9lag","text":"<p>\u00deessar b\u00e6kur eru mj\u00f6g g\u00f3\u00f0ar og miki\u00f0 nota\u00f0ar af grunnsk\u00f3lum.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/0-baekur/#skuraruppskriftir-handbok","title":"Skur\u00f0aruppskriftir - handb\u00f3k","text":"<p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/0-baekur/#3d-uppskriftir-handbok","title":"3D-uppskriftir - handb\u00f3k","text":"<p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/","title":"3D h\u00f6nnun","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#3d-honnun","title":"3D h\u00f6nnun","text":"<p>Thinkercad</p> <p>Grunnsk\u00f3linn \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i - mi\u00f0stig</p> <p>Grunnsk\u00f3linn \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i - unglingastig</p> <p>Opi\u00f0h\u00fas: opi\u00f0h\u00fas</p> <p>Grunnsk\u00f3linn \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i - mi\u00f0stig</p> <p>Grunnsk\u00f3linn \u00e1 \u00deingeyri</p> <p>Grunnsk\u00f3li Bolungarv\u00edkur</p> <p>Grunnsk\u00f3li \u00d6nundarfjar\u00f0ar</p> <p>N\u00e1msefni til a\u00f0 l\u00e6ra a\u00f0 b\u00faa til hlutti \u00ed \u00fer\u00edv\u00eddd.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#smium-kofa","title":"Sm\u00ed\u00f0um kofa","text":"<p>H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Tinkercad</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#nafnspjald","title":"Nafnspjald","text":"<p>H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Tinkercad</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#standur","title":"Standur","text":"<p>H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Tinkercad</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#klifrari","title":"Klifrari","text":"<p>G\u00f3\u00f0 r\u00e1\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 sm\u00ed\u00f0a r\u00f3bota me\u00f0 laserskera: How to Build Your Everything Really Really Fast</p> <p>Til a\u00f0 gera mekanismann \u00feurfa pinnarnir a\u00f0 passa mj\u00f6g n\u00e1kv\u00e6mlega. Sumir \u00feurfa a\u00f0 geta sn\u00faist (slip fit) og a\u00f0rir \u00feurfa a\u00f0 vera alveg fastir (press fit): </p> <p>Svo a\u00f0 hlutir passi n\u00e1kv\u00e6mlega saman \u00fearf a\u00f0 gera r\u00e1\u00f0 fyrir efninu sem laserinn brennir burt: </p> <p>\u00deess vegna \u00fearf a\u00f0 gera offset \u00ed Inkscape \u00e1\u00f0ur en hlutirnir eru laserskornir. Me\u00f0 offsetinu b\u00e6tir ma\u00f0ur vi\u00f0 \u00f6rlitlu efni, sem b\u00e6tir upp fyrir \u00fea\u00f0 sem leysigeislinn fjarl\u00e6gir.</p> <p>Tannhj\u00f3l:</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#leibeiningar-fyrir-3d-prentara","title":"Lei\u00f0beiningar fyrir 3D prentara","text":"<p>H\u00e9r eru lei\u00f0beiningar til a\u00f0 3D prenta hlutina \u00feegar \u00feeir eru tilb\u00fanir.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#leibeiningar-cura","title":"Lei\u00f0beiningar Cura","text":"<p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/3dhonnun/#leibeiningar-prusa","title":"Lei\u00f0beiningar Prusa","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/Vinylskerar/","title":"H\u00f6nnun fyrir v\u00ednylskera","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/Vinylskerar/#honnun-fyrir-vinylskera","title":"H\u00f6nnun fyrir v\u00ednylskera","text":"<p>Kennsluefni til a\u00f0 hanna l\u00edmmi\u00f0a og b\u00faa til me\u00f0 t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0um v\u00ednylskera:</p> <p>V\u00ednylskur\u00f0ur \u00e1 Fabmennt</p> <p>Lei\u00f0beiningarnar eru einnig til sem myndb\u00f6nd.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/Vinylskerar/#einfaldur-limmii","title":"Einfaldur l\u00edmmi\u00f0i","text":"<p>| H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir | Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Inkscape</p> <p>Mynd fundin \u00e1 netinu, breytt \u00ed l\u00ednuteikningu og ger\u00f0ar skur\u00f0arl\u00ednur fyrir v\u00ednylskera.</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/Vinylskerar/#stensill","title":"Stensill","text":"<p>| H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir | Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Inkscape</p> <p>Mynd og texti me\u00f0 kassa utan um skorin \u00ed v\u00ednyl til a\u00f0 b\u00faa til stensil.</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/Vinylskerar/#leibeiningar-fyrir-roland-vinylskera","title":"Lei\u00f0beiningar fyrir Roland v\u00ednylskera","text":"<p>H\u00e9r eru lei\u00f0beiningar til a\u00f0 b\u00faa til hlutina \u00feegar \u00feeir teikningarnar eru tilb\u00fanar.</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/","title":"H\u00f6nnun fyrir laserskera","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/#honnun-fyrir-laserskera","title":"H\u00f6nnun fyrir laserskera","text":"<p>Kennsluefni til a\u00f0 hanna og nota laser skera.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/#glasamotta","title":"Glasamotta","text":"<p>H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Inkscape</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/#lyklakippa","title":"Lyklakippa","text":"<p>H\u00f6fundur: Hafey Viktor\u00eda Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir Fab Lab Reykjav\u00edk Forrit: Inkscape</p> <p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/#leibeiningar-fyrir-laserskera","title":"Lei\u00f0beiningar fyrir laserskera","text":"<p>H\u00e9r eru lei\u00f0beiningar til a\u00f0 b\u00faa til hlutina \u00feegar teikningarnar eru tilb\u00fanar.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Grunnskoli/laser/#leibeiningar-epilog","title":"Lei\u00f0beiningar Epilog","text":"<p>Opna b\u00f3k </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/","title":"Undirb\u00faningur fyrir Fab Academy","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#undirbuningur-fyrir-fab-academy","title":"Undirb\u00faningur fyrir Fab Academy","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#nemendur","title":"Nemendur","text":"<p>Bjartur Le\u00f3 Hlynsson</p> <p>Bj\u00f6rn Gunnar Hreinsson</p> <p>Evert Stef\u00e1n Jensson</p> <p>H\u00f6gni Fri\u00f0riksson</p> <p>J\u00f3hannes Konr\u00e1\u00f0 Andr\u00e9sson</p> <p>\u00d3l\u00f6f Hannesd\u00f3ttir</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#leibeinandi","title":"Lei\u00f0beinandi","text":"<p>Svavar Konr\u00e1\u00f0sson</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#lysing","title":"L\u00fdsing","text":"<p>Nemandi \u00ed Fab Academy \u00fearf a\u00f0 pr\u00f3fa ansi marga hluti \u00ed fyrsta skipti \u00e1 \u00f6rstuttum t\u00edma. Til \u00feess a\u00f0 \u00fea\u00f0 ver\u00f0i ekki of yfir\u00feyrmandi er gott a\u00f0 kynnast \u00e1kve\u00f0num \u00fe\u00e1ttum \u00e1\u00f0ur en n\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 sj\u00e1lft hefst. </p> <p>\u00c9g set upp \u00feetta \u00f3formlega undirb\u00faningsn\u00e1mskei\u00f0 vegna \u00feess a\u00f0 \u00e9g f\u00e9kk \u00f3formlegan undirb\u00faning \u00far \u00feremur \u00e1ttum \u00e1\u00f0ur en \u00e9g f\u00f3r \u00ed Fab Academy 2023 og \u00fea\u00f0 hj\u00e1lpa\u00f0i m\u00e9r miki\u00f0. Hafli\u00f0i hj\u00e1lpa\u00f0i m\u00e9r a\u00f0 b\u00faa til m\u00edna fyrstu rafr\u00e1s, Doddi kenndi m\u00e9r a\u00f0 fr\u00e6sa me\u00f0 ShopBot og \u00c1rni hj\u00e1lpa\u00f0i m\u00e9r a\u00f0 setja upp heimas\u00ed\u00f0u. \u00c9g vil a\u00f0 tilvonandi nemendur f\u00e1i svipa\u00f0an undirb\u00faning.</p> <p>Vi\u00f0 h\u00f6fum vikulega fjarfundi og verkefni sem tilvonandi Fab Academy nemendur fara \u00ed gegnum. Tilgangurinn er a\u00f0 nemendurnir komist strax af sta\u00f0 \u00feegar Fab Academy hefst \u00ed jan\u00faar. \u00deetta er eftir fyrirmynd Pre-Fab n\u00e1mskei\u00f0a sem hafa veri\u00f0 haldin \u00e1 nokkrum st\u00f6\u00f0um \u00ed heiminum (d\u00e6mi 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7).</p> <p>\u00c1 \u00feessu undirb\u00faningsn\u00e1mskei\u00f0i pr\u00f3far nemandinn a\u00f0</p> <ul> <li>Setja upp heimas\u00ed\u00f0u til a\u00f0 skr\u00e1setja Pre-Fab verkefnin (\u00fe\u00fa getur s\u00ed\u00f0an afrita\u00f0 efni\u00f0 yfir \u00e1 Fab Academy s\u00ed\u00f0una \u00fe\u00edna \u00feegar h\u00fan opnast \u00ed jan\u00faar)</li> <li>\u00dejappa myndum og myndb\u00f6ndum og setja inn efni \u00e1 heimas\u00ed\u00f0una</li> <li>Teikna, fr\u00e6sa, l\u00f3\u00f0a og forrita rafr\u00e1s</li> <li>Fr\u00e6sa \u00ed st\u00f3ru t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0u fr\u00e6siv\u00e9linni \u00ed smi\u00f0junni</li> <li>Sko\u00f0a Fab Lab Inventory og meta hva\u00f0 nemandinn \u00fearf a\u00f0 panta fyrir Fab Academy</li> <li>Setja fram hugmynd a\u00f0 lokaverkefni</li> </ul>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#ra-fra-fyrri-fab-academy-nemendum","title":"R\u00e1\u00f0 fr\u00e1 fyrri Fab Academy nemendum:","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#nadieh-bremer","title":"Nadieh Bremer","text":"<p>Yfirgripsmesta l\u00fdsingin \u00e1 \u00fev\u00ed hvernig \u00fea\u00f0 er a\u00f0 fara \u00ed gegnum Fab Academy er h\u00e9r:</p> <p>My Experience &amp; Projects from Studying at Fab Academy and Learning How to be a Maker</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#svavar-konrasson","title":"Svavar Konr\u00e1\u00f0sson","text":"<p>Svavar sag\u00f0i fr\u00e1 sinni reynslu af Fab Academy \u00e1 Students Bootcamp 2024:</p> <p></p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#hiroe-takeda","title":"Hiroe Takeda","text":"<p>Sko\u00f0a\u00f0u hva\u00f0 Hiroe ger\u00f0i til a\u00f0 undirb\u00faa sig (H\u00fan var valin Best time management 2023). H\u00fan er me\u00f0 s\u00faperg\u00f3\u00f0a punkta um sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 vinnubr\u00f6g\u00f0. H\u00fan f\u00f3r eftir \u00feessari forskrift \u00feegar h\u00fan t\u00f3k h\u00e1lft \u00e1r \u00ed a\u00f0 undirb\u00faa sig fyrir Fab Academy:</p> <ul> <li>Learn by watching past FabAcademy videos and students' websites by yourself.</li> <li>Do not say \"I don't know\" or \"It doesn't work\" without researching.</li> <li>Do not say \"I can't do it\" without even trying.</li> <li>It is also a good idea to drop the level a little and then try to learn.</li> <li>If there is something you don't know or have trouble with, look it up on a website, video, course, or by yourself.</li> <li>When things don't go well, make some hypotheses, investigate them, and try to deal with them by yourself.</li> <li>Theoretically explain and seek advice on something you just can't figure out.</li> <li>Explain what you have researched, your hypothesis, your response, and the details of the error in a theoretical manner. </li> </ul>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#francisco-sanchez-arroyo","title":"Francisco Sanchez Arroyo","text":"<p>Fran m\u00e6lir sterklega me\u00f0 a\u00f0 hver nemandi s\u00e9 me\u00f0 minnisb\u00f3k alltaf \u00e1 s\u00e9r til a\u00f0 skrifa ni\u00f0ur \u00f6ll sm\u00e1atri\u00f0i \u00ed \u00fev\u00ed sem hann er a\u00f0 gera.</p> <p>Hva\u00f0 \u00e1 a\u00f0 skrifa ni\u00f0ur?</p> <ul> <li>Dagsetningu</li> <li>V\u00e9l sem var notu\u00f0</li> <li>Efni (\u00feykkt, t\u00fdpu, lit...)</li> <li>Stillingar (sn\u00faningshra\u00f0a, skur\u00f0arhra\u00f0a...)</li> <li>\u00datkomu (hva\u00f0 virka\u00f0i, hva\u00f0 virka\u00f0i ekki)</li> <li>Villuleit (e. debugging)</li> </ul>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#orarinn-bjartur-breifjor-gunnarsson","title":"\u00de\u00f3rarinn Bjartur Brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0 Gunnarsson","text":"<p>Doddi s\u00fdnir oft \u00feessa mynd \u00ed tengslum vi\u00f0 n\u00e1m og sk\u00f6punargle\u00f0i:</p> <p></p> <p>\u00cd byrjun gerir ma\u00f0ur alveg eins og kennarinn s\u00fdnir manni (Copy). \u00dea\u00f0 er gott fyrsta skref, en a\u00f0fer\u00f0in festist ekki \u00ed minni fyrr en ma\u00f0ur fer a\u00f0 breyta hlutnum eftir eigin h\u00f6f\u00f0i (Transform). Og \u00feegar ma\u00f0ur tekur eitthva\u00f0 tvennt sni\u00f0ugt sem ma\u00f0ur finnur og setur \u00fea\u00f0 saman, \u00fe\u00e1 er ma\u00f0ur farinn a\u00f0 b\u00faa til eitthva\u00f0 n\u00fdtt (Combine), og \u00fev\u00ed gleymir ma\u00f0ur aldrei.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#arni-bjornsson","title":"\u00c1rni Bj\u00f6rnsson","text":"<p>Til a\u00f0 gefa hugmynd um umfang lokaverkefnisins \u00ed Fab Academy gef \u00e9g \u00c1rna or\u00f0i\u00f0:</p> <p>I must admit, I did not keep a perfect timelog of the time I spent on the final project. But I can tell you this, it will take all the time you give it and will easily double that!</p> <p>But to at least give a estimate of the ratios of how the time was spent:</p> <p>40% Planning 40% Designing 10% producing (milling, soldering, cutting\u2026) 10% Debugging, troubleshooting, optimizing</p> <p>In these ratios I do not factor in sleepless nights and mental load outside of the actual office/lab!</p> <p>Previously I\u2019ve learned the importance of planning. Programming a function takes hardly no time at all, if you have already planned on what it should do, how, why, when and what for. This applies to all designs. This fact worked in my favour, I\u2019m happy to report that most of the time, my designs at least kind of work OK, minimizing horrible late realizations of errors.</p> <p>If you are a current student reading this, good luck and have fun! It\u2019s a project, it\u2019s not the single solution to all of the worlds problems, that comes later! ;) </p> <p>\u00deess vegna m\u00e6li \u00e9g me\u00f0 a\u00f0 tilvonandi Fab Academy nemendur finni s\u00e9r nokkrar hugmyndir a\u00f0 lokaverkefni n\u00fana og sko\u00f0i s\u00ed\u00f0an kr\u00f6furnar \u00ed Fab Academy og velji eina hugmynd til a\u00f0 vinna me\u00f0. S\u00ed\u00f0an er gott a\u00f0 panta strax helstu \u00edhluti \u00ed verkefni\u00f0 og \u00fea\u00f0 er sterkur leikur a\u00f0 pr\u00f3fa \u00edhlutinn sem mesta \u00f3vissan r\u00edkir um \u00e1\u00f0ur en n\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 byrjar \u00ed jan\u00faar. </p> <p>Hj\u00e1 m\u00e9r var \u00fea\u00f0 st\u00fdring fyrir burstalausa m\u00f3tora. \u00c9g vissi ekkert um \u00fe\u00e6r og \u00ed gr\u00faskinu m\u00ednu hausti\u00f0 fyrir Fab Academy kom \u00ed lj\u00f3s a\u00f0 af \u00f6llum rafmagnsm\u00f3torum er fl\u00f3knast a\u00f0 st\u00fdra burstalausum m\u00f3torum! \u00c9g \u00feurfti a\u00f0 pr\u00f3fa \u00ferj\u00e1r m\u00f3torst\u00fdringar, allar panta\u00f0ar fr\u00e1 mismunandi st\u00f6\u00f0um, \u00e1\u00f0ur en \u00e9g fann eina sem virka\u00f0i. S\u00ed\u00f0an nota\u00f0i \u00e9g \u00fe\u00e1 fimmtu, sem var sm\u00e6rri og h\u00e1\u00fer\u00f3a\u00f0ri, \u00ed lokaverkefni\u00f0. Andri lenti \u00ed \u00fev\u00ed a\u00f0 LED skj\u00e1r sem hann \u00e6tla\u00f0i a\u00f0 nota \u00ed lokaverkefni\u00f0 sitt kom bila\u00f0ur fr\u00e1 framlei\u00f0andanum og hann \u00feurfti \u00fev\u00ed a\u00f0 skipta snarlega um lokaverkefni. \u00cd \u00f6llum Fab Academy lokaverkefnum ver\u00f0ur eitthva\u00f0 sem virkar ekki og \u00fea\u00f0 er best a\u00f0 komast a\u00f0 \u00fev\u00ed hva\u00f0 \u00fea\u00f0 er sem allra fyrst.</p> <p>D\u00e6miger\u00f0ir svipir \u00e1 nemendum \u00ed Fab Academy \u00e1\u00f0ur en hlutirnir fara a\u00f0 virka.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/0-yfirlit/#vi-byrjum-her","title":"Vi\u00f0 byrjum h\u00e9r","text":"<p>Vika 1: Heimas\u00ed\u00f0uger\u00f0</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/","title":"Heimas\u00ed\u00f0uger\u00f0","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#heimasiuger","title":"Heimas\u00ed\u00f0uger\u00f0","text":"<p>F\u00f6studagurinn 2. okt\u00f3ber 2024 kl. 14:10</p> <p>Interneti\u00f0 umvefur allt \u00ed dag og \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 kynnast hvernig \u00fea\u00f0 virkar. \u00cd Fab Academy skr\u00e1setur nemandinn allt sem hann gerir \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u.</p> <p>\u00cd fyrstu viku Pre-Fab setur \u00fe\u00fa upp heimas\u00ed\u00f0u og birtir \u00e1 netinu. Vi\u00f0 f\u00f6rum \u00ed gegnum ferli\u00f0 \u00e1 fjarfundi.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#html","title":"HTML","text":"<p>Allar heimas\u00ed\u00f0ur byggja \u00e1 \u00feremur sto\u00f0um:</p> <ol> <li>HTML kynning, s\u00fdnid\u00e6mi</li> <li>CSS kynning, kennsla</li> <li>JavaScript kynning, kennsla</li> </ol> <p>H\u00e9r er HTML + JavaScript s\u00fdnid\u00e6mi\u00f0 sem vi\u00f0 pr\u00f3fu\u00f0um \u00e1 fundinum:</p> <pre><code>&lt;!DOCTYPE html&gt;\n&lt;html&gt;\n&lt;head&gt;\n&lt;title&gt;Page Title&lt;/title&gt;\n&lt;/head&gt;\n\n&lt;body&gt;\n\n&lt;h1&gt;My First Heading&lt;/h1&gt;\n&lt;p id=\"demo\"&gt;My first paragraph.&lt;/p&gt;\n\n&lt;a href=\"https://fabacademy.org/2023/labs/isafjordur/students/svavar-konradsson/\" rel=\"nofollow\"&gt;Fab Academy s\u00ed\u00f0a Svavar&lt;/a&gt;\n\n&lt;script&gt;\ndocument.getElementById(\"demo\").innerHTML = \"Hello JavaScript\";\n&lt;/script&gt;\n\n&lt;/body&gt;\n&lt;/html&gt;\n</code></pre>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#markdown","title":"Markdown","text":"<p>\u00cd sta\u00f0 \u00feess a\u00f0 skrifa s\u00ed\u00f0una me\u00f0 HTML k\u00f3\u00f0a \u00fe\u00e1 skrifum vi\u00f0 \u00ed Markdown, sem er einfaldara og l\u00e6silegra, og l\u00e1tum Material for MkDocs um a\u00f0 breyta Markdown skr\u00e1nni okkar \u00ed vel uppsett HTML skjal me\u00f0 innihaldinu okkar, CSS st\u00edlforskrift sem segir til um leturger\u00f0ir, liti og fleira, og JavaScript sem framkallar virkni s\u00ed\u00f0unnar, eins og t.d. leitarm\u00f6guleikann. Allt sj\u00e1lfvirkt og \u00e1n \u00feess a\u00f0 vi\u00f0 \u00feurfum a\u00f0 l\u00edta undir h\u00faddi\u00f0. En \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 vita a\u00f0 \u00fea\u00f0 m\u00e1 setja HTML, CSS og JavaScript k\u00f3\u00f0a inn \u00ed Markdown skj\u00f6lin ef ma\u00f0ur vill s\u00e9rsn\u00ed\u00f0a eitthva\u00f0. Til d\u00e6mis kafa\u00f0i Doddi ofan \u00ed CSS k\u00f3\u00f0ann \u00e1 fabisa.is til a\u00f0 s\u00e9rsn\u00ed\u00f0a fors\u00ed\u00f0una.</p> <p>Fari\u00f0 eftir \u00feessu myndbandi til a\u00f0 setja upp Material for MkDocs heimas\u00ed\u00f0u og birta \u00e1 netinu me\u00f0 GitHub Pages:</p> <p>H\u00e9r eru helstu skrefin \u00ed ferlinu:</p> <ol> <li>Setji\u00f0 fyrst upp Python.</li> <li>N\u00e6st er \u00fea\u00f0 Git uppsetning, tenging vi\u00f0 heimas\u00ed\u00f0una \u00fe\u00edna.</li> <li>Og a\u00f0 lokum Material for MkDocs uppsetning, stillingar, f\u00eddusar.</li> <li>Material er ekki eina \u00feema\u00f0 fyrir MkDocs heimas\u00ed\u00f0ukerfi\u00f0: MkDocs Themes</li> <li>N\u00fa geti\u00f0 \u00fei\u00f0 skrifa\u00f0 heimas\u00ed\u00f0una ykkar \u00ed Markdown. \u00dea\u00f0 er au\u00f0velt og gagnlegt a\u00f0 l\u00e6ra Markdown framsetningu (t.d. eru readme skr\u00e1r \u00e1 GitHub skrifa\u00f0ar \u00ed Markdown).</li> </ol> <p>Doddi \u00fatbj\u00f3 g\u00f3\u00f0a kynningu \u00e1 Git fyrir ykkur:</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#myndir-og-myndbond","title":"Myndir og myndb\u00f6nd","text":"<p>\u00dea\u00f0 er afar mikilv\u00e6gt a\u00f0 \u00fejappa \u00f6llum myndum og myndb\u00f6ndum \u00e1\u00f0ur en efni\u00f0 er sett \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u, \u00fev\u00ed a\u00f0 annars tekur \u00fea\u00f0 allt of miki\u00f0 pl\u00e1ss og veldur t\u00f3mum vandr\u00e6\u00f0um.</p> <p>Greenshot uppsetning</p> <p>ImageMagick uppsetning, skipanir</p> <p>FFMPEG uppsetning, skipanir</p> <p>\u00c9g nota FFMPEG til a\u00f0 \u00fejappa myndb\u00f6ndum fyrir neti\u00f0, eins og \u00e9g s\u00fdni \u00ed myndbandinu. Ef \u00fea\u00f0 gengur br\u00f6suglega a\u00f0 setja upp e\u00f0a nota FFMPEG hj\u00e1 ykkur, \u00fe\u00e1 g\u00e6tu \u00feessar uppsetningarlei\u00f0beiningar hj\u00e1lpa\u00f0.</p> <p>\u00c1 Fab Academy s\u00ed\u00f0unni minni \u00fatsk\u00fdri \u00e9g hvernig \u00e9g nota ImageMagick til a\u00f0 \u00fejappa myndum og FFMPEG til a\u00f0 \u00fejappa myndb\u00f6ndum \u00ed terminal:</p> <p>Image compression for the web</p> <p>Video compression for the web</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#heimaverkefni","title":"Heimaverkefni","text":"<p>\u00deegar prufus\u00ed\u00f0an ykkar er komin \u00ed lofti\u00f0 skulu\u00f0 \u00fei\u00f0 nota hana til a\u00f0 skr\u00e1setja hvernig \u00fei\u00f0 settu\u00f0 hana upp. N\u00fa er t\u00edminn til a\u00f0 l\u00e6ra a\u00f0 skrifa texta sem er framsettur me\u00f0 Markdown, og pr\u00f3fa einhverja af f\u00eddusunum \u00ed Material for MkDocs. H\u00e9r geti\u00f0 \u00fei\u00f0 sko\u00f0a\u00f0 \u00fea\u00f0 sem \u00e9g pr\u00f3fa\u00f0i:</p> <p>MkDocs setup from scratch</p> <p>Athugi\u00f0 a\u00f0 \u00fei\u00f0 geti\u00f0 sko\u00f0a\u00f0 Markdown skr\u00e1na \u00e1 bak vi\u00f0 s\u00ed\u00f0una m\u00edna me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 smella \u00e1 auga\u00f0 vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 titlinum efst \u00e1 s\u00ed\u00f0unni:</p> <p></p> <p>H\u00e9r er Markdown skr\u00e1in \u00e1 bak vi\u00f0 s\u00ed\u00f0una sem \u00fe\u00fa ert a\u00f0 sko\u00f0a n\u00fana:</p> <p>Pre-Fab heimas\u00ed\u00f0uger\u00f0, commit history</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/1-heimasidugerd/#nsta-vika","title":"N\u00e6sta vika","text":"<p>Vika 2: Rafr\u00e1sasm\u00ed\u00f0i</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/","title":"Rafr\u00e1sasm\u00ed\u00f0i","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#rafrasasmii","title":"Rafr\u00e1sasm\u00ed\u00f0i","text":"<p>F\u00f6studagurinn 11. okt\u00f3ber 2024 kl. 14:10</p> <p>\u00cd \u00feessari viku teiknar \u00fe\u00fa, fr\u00e6sir, l\u00f3\u00f0ar og forritar rafr\u00e1s me\u00f0 ATtiny412 \u00f6rt\u00f6lvu. </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#myndbondin-fra-andra","title":"Myndb\u00f6ndin fr\u00e1 Andra","text":"<p>Andri S\u00e6mundsson \u00ed Fab Lab Reykjav\u00edk lei\u00f0ir \u00feig \u00ed gegnum allt ferli\u00f0. Vi\u00f0 \u00fe\u00f6kkum Andra k\u00e6rlega fyrir myndb\u00f6ndin!</p> <p>\u00cd eftirfarandi myndbandi er afhaka\u00f0 vi\u00f0 langan lista af \u201ecomponent libraries\u201c. Til a\u00f0 \u00feurfa ekki a\u00f0 smella svona oft me\u00f0 m\u00fasinni, \u00fe\u00e1 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 smellt \u00e1 efsta boxi\u00f0 og \u00fdtt \u00e1 bilst\u00f6ng til a\u00f0 afhaka vi\u00f0 \u00fea\u00f0. Svo geti\u00f0 \u00fei\u00f0 fari\u00f0 ni\u00f0ur me\u00f0 \u00f6rvatakkanum   \u00e1 lyklabor\u00f0inu og nota\u00f0 bilst\u00f6ng til a\u00f0 afhaka vi\u00f0 allt saman.</p> <p>\u00cd eftirfarandi myndbandi er s\u00fdnt hvernig er h\u00e6gt a\u00f0 finna \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0 m\u00f3del af \u00edhlutum \u00e1 netinu. A\u00f0 hafa \u00fer\u00edv\u00edtt m\u00f3del af r\u00e1sinni me\u00f0 \u00f6llum \u00edhlutum gerir \u00fea\u00f0 au\u00f0veldara a\u00f0 teikna hulstur utan um bretti\u00f0, t.d. me\u00f0 kicadStepUp. \u00c9g vil b\u00e6ta \u00fev\u00ed vi\u00f0 a\u00f0 \u00fea\u00f0 \u00fearf ekki a\u00f0 finna m\u00f3del af ATtiny412 \u00e1 netinu \u00fev\u00ed a\u00f0 s\u00fa IC r\u00e1s er \u00ed SOIC-8 pakka og hann er a\u00f0 finna \u00ed fab.3dshapes m\u00f6ppunni.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#aukaupplysingar","title":"Aukauppl\u00fdsingar","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#lokayfirfer-a-rasinni","title":"Lokayfirfer\u00f0 \u00e1 r\u00e1sinni","text":"<p>\u00c1\u00f0ur en \u00fei\u00f0 tengi\u00f0 r\u00e1sina vi\u00f0 rafmagn skulu\u00f0 \u00fei\u00f0 l\u00fdsa \u00ed gegnum hana me\u00f0 lampa til a\u00f0 sj\u00e1 hvort \u00fea\u00f0 s\u00e9 nokku\u00f0 \u00f3vart skammhlaup einhvers sta\u00f0ar. Stundum er sm\u00e1kopartj\u00e1sa enn f\u00f6st vi\u00f0 bretti\u00f0 e\u00f0a of miki\u00f0 tin \u00e1 st\u00f6ku sta\u00f0. H\u00e9r m\u00e1 sj\u00e1 Dodda lagf\u00e6ra r\u00e1s \u00ed h\u00e1hra\u00f0alest \u00e1 Sp\u00e1ni, me\u00f0 l\u00f3\u00f0bolta fr\u00e1 Andra. Doddi notar mynd af gegnuml\u00fdstri r\u00e1sinni til a\u00f0 sj\u00e1 hvar er of miki\u00f0 tin:</p> <p></p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#forritun","title":"Forritun","text":"<p>Til a\u00f0 tengja bretti\u00f0 ykkar vi\u00f0 t\u00f6lvuna \u00feurfi\u00f0 \u00fei\u00f0 serial UPDI-3 pinna millistykki\u00f0 fr\u00e1 Neil (teikning, tilb\u00fai\u00f0 bretti, traces, traces+exterior, interior) vi\u00f0 FTDI sn\u00faru eins og \u00e1 myndinni h\u00e9r fyrir ne\u00f0an. Passi\u00f0 upp \u00e1 a\u00f0 litar\u00f6\u00f0in \u00e1 v\u00edrunum s\u00e9 r\u00e9tt:</p> <p></p> <p>Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 ekki FTDI sn\u00faru, \u00fe\u00e1 eru til a\u00f0rar lei\u00f0ir til a\u00f0 b\u00faa til USB-to-serial converter til a\u00f0 tengjast brettinu ykkar: </p> <ul> <li>Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 til FT230XS FTDI r\u00e1sina \u00fe\u00e1 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 b\u00fai\u00f0 til Bridge Serial FT230XS</li> <li>Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 til SAMD11 \u00fe\u00e1 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 b\u00fai\u00f0 til Bridge Serial D11C e\u00f0a SAMD11 dual serial (\u00e9g bj\u00f3 til dual serial bretti\u00f0 um daginn og \u00fea\u00f0 virkar vel)</li> <li>Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 til Xiao RP2040 \u00fe\u00e1 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 b\u00fai\u00f0 til Quentorres. Quentorres mun n\u00fdtast ykkur vel \u00ed gegnum Fab Academy.</li> <li>Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 ekkert af \u00feessu, \u00fe\u00e1 er h\u00e6gt a\u00f0 nota venjulegt Arduino bretti til a\u00f0 forrita ATtiny. Eftirfarandi myndband s\u00fdnir \u00fea\u00f0 (\u00e9g hef ekki pr\u00f3fa\u00f0 \u00fea\u00f0 sj\u00e1lfur), og \u00fea\u00f0 er l\u00edka gott a\u00f0 horfa \u00e1 \u00fea\u00f0 til a\u00f0 sj\u00e1 hvers vegna vi\u00f0 \u00feurfum \u00feessa aukahluti:</li> </ul> <p>H\u00e9r eru l\u00edka skriflegar lei\u00f0beiningar sem s\u00fdna hvernig ma\u00f0ur forritar ATtiny me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 nota Arduino Nano sem forritara.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/2-rafrasasmidi/#nsta-vika","title":"N\u00e6sta vika","text":"<p>Vika 3: Fr\u00e6sing</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/3-fraesing/","title":"Fr\u00e6sing","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/3-fraesing/#frsing","title":"Fr\u00e6sing","text":"<p>F\u00f6studagurinn 8. n\u00f3vember 2024 kl. 14:10</p> <p>\u00cd \u00feessari viku pr\u00f3far \u00fe\u00fa a\u00f0 fr\u00e6sa me\u00f0 t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0ri ShopBot fr\u00e6siv\u00e9l. </p> <p>Matt \u00ed IdeaFoundry er b\u00fainn a\u00f0 taka allt saman \u00ed eitt myndband, svo a\u00f0 verkefni vikunnar er a\u00f0 horfa \u00e1 \u00fea\u00f0 til enda og fr\u00e6sa skilti eins og hann gerir, me\u00f0 hj\u00e1lp einhvers sem \u00feekkir ShopBot fr\u00e6siv\u00e9lina \u00ed smi\u00f0junni \u00feinni. </p> <p>\u00dea\u00f0 er svol\u00edti\u00f0 sn\u00fai\u00f0 a\u00f0 kenna \u00e1 ShopBot v\u00e9lina yfir neti\u00f0, \u00fev\u00ed a\u00f0 uppsetning hennar g\u00e6ti veri\u00f0 a\u00f0eins mismunandi \u00e1 milli smi\u00f0ja. \u00dea\u00f0 er best ef \u00fei\u00f0 horfi\u00f0 \u00e1 myndbandi\u00f0 fyrst og geri\u00f0 eins og er gert \u00ed \u00fev\u00ed. \u00de\u00e1 eru\u00f0 \u00fei\u00f0 b\u00fain a\u00f0 teikna skilti\u00f0 og gera tilb\u00fai\u00f0 \u00ed fr\u00e6singu \u00e1\u00f0ur en \u00fei\u00f0 bi\u00f0ji\u00f0 einhvern \u00e1 sta\u00f0num hj\u00e1 ykkur um a\u00f0 s\u00fdna ykkur \u00f6ryggis\u00fe\u00e6ttina \u00ed kringum v\u00e9lina og hvernig \u00e1 a\u00f0 hita upp spindilinn, n\u00fallstilla og setja \u00ed gang (og muni\u00f0 a\u00f0 kveikja \u00e1 ryksugunni!). Ef \u00fei\u00f0 skr\u00e1setji\u00f0 \u00fea\u00f0 sem \u00fei\u00f0 geri\u00f0 jafn\u00f3\u00f0um \u00e1 heimas\u00ed\u00f0unum ykkar \u00fe\u00e1 get \u00e9g betur a\u00f0sto\u00f0a\u00f0 ykkur yfir neti\u00f0.</p> <p>Doddi sendi m\u00e9r \u00feetta myndband \u00ed Computer Aided Machining vikunni og \u00e9g hef enn ekki rekist \u00e1 yfirgripsmeiri kennslu \u00ed fr\u00e6singu me\u00f0 ShopBot \u00e1 netinu. \u00deetta er upptaka af heilu n\u00e1mskei\u00f0i og \u00ed \u00fev\u00ed er (n\u00e1nast) allt sem \u00fei\u00f0 \u00feurfi\u00f0 a\u00f0 vita til a\u00f0 bjarga ykkur og hj\u00e1lpa \u00f6\u00f0rum:</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/3-fraesing/#nsta-vika","title":"N\u00e6sta vika","text":"<p>Vika 4: Lokaverkefni</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/","title":"Lokaverkefni","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#lokaverkefni","title":"Lokaverkefni","text":"<p>F\u00f6studagurinn 15. n\u00f3vember 2024 kl. 14:10</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#fyrsta-uppkast","title":"Fyrsta uppkast","text":"<p>\u00cd \u00feessari viku skissar \u00fe\u00fa upp hugmynd a\u00f0 lokaverkefni \u00ed Fab Academy. Best er a\u00f0 hafa nokkrar hugmyndir \u00ed takinu og nota kr\u00f6furnar um lokaverkefni til a\u00f0 velja eina af \u00feeim:</p> <ul> <li>Your project should incorporate <ul> <li>2D and 3D design,</li> <li>additive and subtractive fabrication processes,</li> <li>electronics design and production,</li> <li>embedded microcontroller interfacing and programming,</li> <li>system integration and packaging</li> </ul> </li> <li>Where possible, you should make rather than buy the parts of your project</li> <li>Projects can be separate or joint, but need to show individual mastery of the skills, and be independently operable </li> </ul> <p>(\u00far Fab Academy 2024 me\u00f0 fyrirvara um breytingar 2025)</p> <p>G\u00f3\u00f0 d\u00e6mi um lokaverkefni eru h\u00e9r. </p> <p>Innbl\u00e1stur \u00far Fab Academy 2024</p> <p>\u00c9g m\u00e6li l\u00edka me\u00f0 a\u00f0 sko\u00f0a s\u00fdnid\u00e6min sem Neil hefur \u00fatb\u00fai\u00f0 \u00ed output devices, input devices og networking til a\u00f0 sj\u00e1 hvers konar rafeinda\u00edhluti vi\u00f0 erum a\u00f0 nota og hva\u00f0 \u00feeir geta gert. \u00c1 \u00feessum s\u00ed\u00f0um geti\u00f0 \u00fei\u00f0 \u00fdtt \u00e1 Ctrl+F og leita\u00f0 a\u00f0 \"video\" til a\u00f0 sj\u00e1 \u00f6rstutt myndb\u00f6nd af \u00fev\u00ed hva\u00f0 r\u00e1sirnar gera.</p> <p>Ef \u00fe\u00e9r gefst t\u00edmi til, \u00fe\u00e1 er g\u00f3\u00f0 hugmynd a\u00f0 sko\u00f0a vikuverkefnin \u00ed Fab Academy, velta fyrir s\u00e9r hva\u00f0 \u00feig langar a\u00f0 gera og athuga hvort \u00fea\u00f0 \u00feurfi eitthva\u00f0 \u00feurfi a\u00f0 panta. H\u00e9r er dagskr\u00e1in; verkefni hverrar viku er a\u00f0 finna ne\u00f0st \u00e1 s\u00ed\u00f0unum.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#inventory","title":"Inventory","text":"<p>Taktu l\u00edka saman lista af efnum og \u00edhlutum sem \u00fearf a\u00f0 panta \u00ed lokaverkefni\u00f0 \u00e1\u00f0ur en Fab Academy hefst. </p> <p>Ef \u00feig langar t.d. a\u00f0 nota Valchromat \u00ed sta\u00f0inn fyrir krossvi\u00f0 \u00ed fr\u00e6singarvikunni (einn af nemendunum m\u00ednum \u00ed M\u00cd er t.d. a\u00f0 vinna \u00ed a\u00f0 sm\u00ed\u00f0a Layer Chair) e\u00f0a tv\u00edlita\u00f0 plexigler e\u00f0a MDF til a\u00f0 f\u00e1 \u00e1kve\u00f0inn effekt \u00ed laservikunni, \u00fe\u00e1 \u00fearf a\u00f0 panta \u00fea\u00f0 me\u00f0 g\u00f3\u00f0um fyrirvara.</p> <p>Fab Lab Inventory</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#ortolvur-i-fab-academy","title":"\u00d6rt\u00f6lvur \u00ed Fab Academy","text":"<p>H\u00e9r er yfirlit yfir \u00f6rt\u00f6lvurnar sem \u00fei\u00f0 hafi\u00f0 \u00ed Fab Lab Inventory. Vonandi hj\u00e1lpar \u00feetta me\u00f0 val \u00e1 \u00f6rt\u00f6lvu fyrir lokaverkefni\u00f0.</p> <p>Traustar:</p> <ul> <li>Arduino Uno er vins\u00e6lasta \u00f6rt\u00f6lvubretti\u00f0 sem s\u00f6gur fara af. \u00dea\u00f0 er gott a\u00f0 eiga Arduino Uno \u00fe\u00f3tt \u00fea\u00f0 s\u00e9 ekki lengur \u00ed Fab Lab Inventory. ATmega328 \u00f6rt\u00f6lvan \u00ed Arduino Uno er komin til \u00e1ra sinna og er ekki eins \u00f6flug og \u00fe\u00e6r n\u00fdjustu, en \u00fea\u00f0 er mest til af uppl\u00fdsingum, lei\u00f0beiningum og hugb\u00fana\u00f0i fyrir \u00feessa \u00f6rt\u00f6lvu af \u00feeim \u00f6llum. \u00dea\u00f0 getur \u00fev\u00ed veri\u00f0 gott a\u00f0 pr\u00f3fa hlutina fyrst me\u00f0 Arduino Uno, \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fe\u00e1 getur\u00f0u jafnan \u00fatiloka\u00f0 a\u00f0 \u00f6rt\u00f6lvan s\u00e9 vandam\u00e1li\u00f0.</li> </ul> <p>\u00d3d\u00fdrar:</p> <ul> <li>ATtiny412 er afar \u00f3d\u00fdr \u00f6rt\u00f6lva sem leynir \u00e1 s\u00e9r. H\u00fan hentar vel til a\u00f0 gera einn hlut. \u00c9g, Hafey og Andri notu\u00f0um ATtiny412 s\u00fdnid\u00e6mi fr\u00e1 Adrian Torres til a\u00f0 hanna bretti sem senda skilabo\u00f0 s\u00edn \u00e1 milli \u00ed Networking and Communications vikunni.</li> <li>\u00deegar tengja \u00e1 fleiri hluti vi\u00f0 \u00f6rt\u00f6lvuna er h\u00e6gt a\u00f0 nota ATtiny1614 e\u00f0a ATtiny3226, sem eru me\u00f0 fleiri pinna og f\u00eddusa.</li> <li>AVR128DB32 er \u00f3d\u00fdr en afar g\u00f3\u00f0 \u00ed a\u00f0 taka vi\u00f0 m\u00e6lingum fr\u00e1 analog skynjurum (er l\u00edklega me\u00f0 bestu analog-to-digital breytuna). H\u00e9r er d\u00e6mi um r\u00e1s sem byggir \u00e1 AVR128 \u00f6rt\u00f6lvu me\u00f0 \u00f6\u00f0ruv\u00edsi f\u00f3tspor.</li> <li>SAMD11 er n\u00fat\u00edmaleg ARM \u00f6rt\u00f6lva sem er h\u00e6gt a\u00f0 tengja beint vi\u00f0 USB, en \u00fea\u00f0 sem gerir henni erfitt fyrir er a\u00f0 h\u00fan f\u00e9kk \u00e1l\u00edka l\u00edti\u00f0 minni og \u00f3d\u00fdru ATtiny \u00f6rt\u00f6lvurnar. Forritapakkar (software libraries) nota anna\u00f0hvort \u00fdmis trikk til a\u00f0 passa inn \u00ed takmarkanir ATtiny e\u00f0a \u00feeir eru skrifa\u00f0ir fyrir \u00f6flugar ARM \u00f6rt\u00f6lvur og gera r\u00e1\u00f0 fyrir n\u00e6gu minni. Nemendur \u00ed Fab Academy hafa skr\u00e1sett a\u00f0 minni\u00f0 \u00ed SAMD11 s\u00e9 flj\u00f3tt a\u00f0 yfirfyllast ef ma\u00f0ur b\u00e6tir vi\u00f0 einum e\u00f0a tveimur forritap\u00f6kkum t.d. til a\u00f0 st\u00fdra skj\u00e1 e\u00f0a Neopixel d\u00ed\u00f3\u00f0um. Ef minni\u00f0 yfirfyllist, \u00fe\u00e1 er \u00f6rt\u00f6lvan or\u00f0in gagnslaus (\u00fe\u00e1 \u00fearf a\u00f0 minnka k\u00f3\u00f0ann sem ma\u00f0ur setur inn \u00e1 hana til a\u00f0 f\u00e1 hana til a\u00f0 virka). Bestu notin sem \u00e9g hef fundi\u00f0 fyrir SAMD11 er SAMD11 dual serial fr\u00e1 Quentin Bols\u00e9e, sem m\u00e1 nota til a\u00f0 forrita ATtiny \u00f6rt\u00f6lvu og eiga \u00ed serial samskiptum vi\u00f0 hana \u00e1 sama t\u00edma. Kannski er best a\u00f0 hugsa um SAMD11 sem ATtiny412 sem getur tala\u00f0 beint vi\u00f0 USB. USB samskipti eru a\u00f0alatri\u00f0i\u00f0; og \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 l\u00e1ta \u00feessa \u00f6rt\u00f6lvu f\u00e1 eitt tilt\u00f6lulega einfalt verkefni (og nota bene: analog-to-digital breytan \u00ed henni er jafng\u00f3\u00f0 og \u00ed SAMD21).</li> </ul> <p>\u00d6flugar:</p> <ul> <li>Xiao RP2040 fyrir vinnslugetu</li> <li>Xiao ESP32-C3 fyrir WiFi</li> <li>Xiao SAMD21 er me\u00f0 afar g\u00f3\u00f0a analog-to-digital breytu til a\u00f0 lesa af skynjurum (SAMD21 er l\u00edka til sem st\u00f6k \u00f6rt\u00f6lva \u00ed Fab Lab Inventory).</li> <li>\u00c9g l\u00e6t m\u00edna nemendur f\u00e1 Raspberry Pi Pico W til a\u00f0 setja \u00e1 brau\u00f0bretti og pr\u00f3fa a\u00f0 tengja hluti vi\u00f0. H\u00fan er me\u00f0 RP2040 \u00f6rt\u00f6lvuna, marga pinna og WiFi. \u00c9g m\u00e6li me\u00f0 \u00feessum myndb\u00f6ndum til a\u00f0 l\u00e6ra MicroPython me\u00f0 Raspberry Pi Pico W (e\u00f0a Xiao RP2040, ef ma\u00f0ur sleppir WiFi hlutanum).</li> </ul>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#min-memli","title":"M\u00edn me\u00f0m\u00e6li","text":"<p>\u00c9g m\u00e6li sterklega me\u00f0 a\u00f0 nota staka \u00f6rt\u00f6lvu eins og ATtiny e\u00f0a SAMD21 \u00ed lokaverkefninu, frekar en bretti eins og Xiao. \u00c1st\u00e6\u00f0an er a\u00f0 \u00fe\u00e1 ertu komin/n \u00e1 h\u00e6sta stigi\u00f0 \u00ed rafr\u00e1sager\u00f0 \u00ed Fab Academy. \u00dear til \u00e1ri\u00f0 2023 var alltaf ger\u00f0 krafa um a\u00f0 setja \u00f6rt\u00f6lvuna \u00e1 bretti\u00f0, en n\u00fana m\u00e1 nota Xiao bretti og Raspberry Pi Pico W. \u00dea\u00f0 er mj\u00f6g \u00fe\u00e6gilegt a\u00f0 nota \u00feessi tilb\u00fanu bretti, en \u00fe\u00e1 kynnist \u00fe\u00fa ekki \u00e1kve\u00f0num grundvallaratri\u00f0um. </p> <p>\u00c9g er ansi hrifinn af SAMD21. A\u00f0 m\u00ednu mati er SAMD21 arftaki ATmega328P \u00f6rt\u00f6lvunnar sem er \u00ed Arduino Uno.</p> <p>ATmega328P getur ekki sta\u00f0i\u00f0 ein og s\u00e9r; h\u00fan \u00fearf kristal til a\u00f0 nota sem klukku og h\u00fan \u00fearf l\u00edka USB-to-serial converter til \u00feess a\u00f0 h\u00e6gt s\u00e9 a\u00f0 forrita hana \u00ed gegnum USB tengi. </p> <p>SAMD21 er miklu \u00f6flugri og \u00fe\u00e6gilegri. H\u00fan er me\u00f0 \u00feetta allt innbyggt. SAMD21 getur sta\u00f0i\u00f0 ein og s\u00e9r; eina aukaskrefi\u00f0 sem b\u00e6tist vi\u00f0 \u00feegar ma\u00f0ur notar SAMD21 er a\u00f0 setja bootloader \u00e1 hana me\u00f0 forritara. Eftir \u00fea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 forrita hana beint \u00ed gegnum USB tengi, og h\u00fan sty\u00f0ur b\u00e6\u00f0i vi\u00f0 Arduino IDE og MicroPython. H\u00fan er l\u00edka me\u00f0 mj\u00f6g g\u00f3\u00f0a analog-to-digital breytu, sem gerir allar m\u00e6lingar me\u00f0 analog skynjurum betri. </p> <p>En fyrst og fremst er \u00fea\u00f0 mest t\u00f6ff a\u00f0 nota \u00f6rt\u00f6lvuna eina og s\u00e9r og setja hana \u00e1 bretti\u00f0.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#aflgjafar-fyrir-lokaverkefnin-i-fab-academy","title":"Aflgjafar fyrir lokaverkefnin \u00ed Fab Academy","text":"<p>\u00dea\u00f0 er ekki gott a\u00f0 enda me\u00f0 lokaverkefni sem er bara h\u00e6gt a\u00f0 setja \u00ed gang me\u00f0 bench power supply. H\u00e9r er d\u00e6mi um hvernig \u00e1 ekki a\u00f0 gera \u00feetta \u00far Machine Week 2023:</p> Bakhli\u00f0Framhli\u00f0 <p> \u00c9g leyfi m\u00e9r a\u00f0 nota \u00feetta d\u00e6mi \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00e9g var \u00ed h\u00f3pnum sem sm\u00ed\u00f0a\u00f0i t\u00e6ki\u00f0 .</p> <p> \u00c9g leyfi m\u00e9r a\u00f0 nota \u00feetta d\u00e6mi \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00e9g var \u00ed h\u00f3pnum sem sm\u00ed\u00f0a\u00f0i t\u00e6ki\u00f0 .</p> <p>\u00de\u00fa \u00fearft \u00fev\u00ed a\u00f0eins a\u00f0 p\u00e6la \u00ed aflgjafa, svo a\u00f0 lokaverkefni\u00f0 geti sta\u00f0i\u00f0 eitt og s\u00e9r.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#hversu-miki-afl-arftu-fyrir-neopixels-ljosdiour","title":"Hversu miki\u00f0 afl \u00fearftu fyrir Neopixels lj\u00f3sd\u00ed\u00f3\u00f0ur?","text":"<p>\u00cd Neopixel Uberguide stendur a\u00f0 h\u00e1marksstraumnotkun hverrar Neopixel d\u00ed\u00f3\u00f0u s\u00e9 60 milliamper.  </p> <p>Samkv\u00e6mt \u00fev\u00ed \u00fe\u00e1 getur \u00feetta 3A USB hle\u00f0slut\u00e6ki kn\u00fai\u00f0 allt a\u00f0 50 Neopixels:</p> \\[\\frac{3A}{0.06A}=50\\] <p>\u00dea\u00f0 er \u00e6tti a\u00f0 duga \u00ed n\u00e1nast hva\u00f0 sem er.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#hversu-miki-afl-arftu-til-a-opna-dyr","title":"Hversu miki\u00f0 afl \u00fearftu til a\u00f0 opna dyr?","text":"<p>Til a\u00f0 l\u00e1ta solenoid opna dyr \u00fearftu um \u00fea\u00f0 bil 0,5A me\u00f0 12V aflgjafa, skv \u00feessu datasheet.  </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#nokkrir-aflgjafar-sem-koma-til-greina","title":"Nokkrir aflgjafar sem koma til greina","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#hefbundnir-spennubreytar","title":"Hef\u00f0bundnir spennubreytar","text":"<ul> <li>3-12V 7.2W spennubreytir</li> <li>3-12V 24W spennubreytir (l\u00edklega bestur mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 ver\u00f0i\u00f0)  </li> <li>5-24V 36W spennubreytir</li> </ul> <p>Ef \u00fe\u00fa kaupir svona spennubreyti \u00fe\u00e1 \u00fearftu l\u00edka a\u00f0 kaupa samsvarandi tengi til a\u00f0 setja \u00e1 rafr\u00e1sina \u00fe\u00edna.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#hleslutki-me-gamaldags-usb-a-tengi","title":"Hle\u00f0slut\u00e6ki me\u00f0 gamaldags USB-A tengi","text":"<p>Minnstu og \u00f3d\u00fdrustu USB hle\u00f0slut\u00e6kin gefa bara 1A; \u00fea\u00f0 er n\u00f3g til a\u00f0 kn\u00fdja ca. 16 Neopixels. Svolei\u00f0is hle\u00f0slut\u00e6ki eru ofan \u00ed sk\u00faffum \u00e1 eiginlega \u00f6llum heimilum.</p> <p>\u00d6flugri hle\u00f0slut\u00e6ki:  </p> <ul> <li>5V 2.4A USB-A hle\u00f0slut\u00e6ki</li> <li>5-12V 18W USB-A hle\u00f0slut\u00e6ki (sty\u00f0ur QC 3.0, sj\u00e1 n\u00e1nari uppl\u00fdsingar h\u00e9r)</li> <li>5-12V 18W USB-A hle\u00f0slut\u00e6ki (\u00f3d\u00fdrara, l\u00edklega best fyrir flest lokaverkefnin, sty\u00f0ur QC 3.0, n\u00e1nari uppl\u00fdsingar h\u00e9r) </li> <li>5-12V 6A USB-A b\u00edlahle\u00f0slut\u00e6ki (sty\u00f0ur QC 3.0)</li> <li>5V 2,4A USB-A power bank</li> </ul> <p>\u00deessi hle\u00f0slut\u00e6ki eru me\u00f0 gamaldags USB-A tengi. S\u00ed\u00f0an \u00fearftu l\u00edka a\u00f0 kaupa USB-A framlengingarsn\u00faru (e\u00f0a venjulega USB-A \u00ed USB-A sn\u00faru og millistykki) sem liggur yfir \u00ed t\u00e6ki\u00f0 \u00feitt, og inni \u00ed t\u00e6kinu ver\u00f0ur USB Quick Charge hack rafr\u00e1s sem gerir \u00fe\u00e9r kleift a\u00f0 velja spennu fyrir t\u00e6ki\u00f0. Ef 5V spenna er n\u00f3g \u00fe\u00e1 \u00fearftu ekki USB Quick Charge hack rafr\u00e1sina.    </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#hleslutki-me-nutima-usb-c-tengi","title":"Hle\u00f0slut\u00e6ki me\u00f0 n\u00fat\u00edma USB-C tengi","text":"<ul> <li>5V 5A USB-C hle\u00f0slut\u00e6ki (\u00e9g veit ekki hvort \u00fea\u00f0 sty\u00f0ji vi\u00f0 h\u00e6rri spennu me\u00f0 QC 3.0, en \u00fea\u00f0 gefur a.m.k. n\u00e6gan straum vi\u00f0 5V spennu)</li> <li>5-20V 65W USB-A og USB-C hle\u00f0slut\u00e6ki (sty\u00f0ur QC 3.0, sj\u00e1 n\u00e1nari uppl\u00fdsingar h\u00e9r) </li> <li>5-12V 27W USB-C b\u00edlahle\u00f0slut\u00e6ki (sty\u00f0ur QC 3.0, getur gefi\u00f0 18W me\u00f0 USB-A tenginu)</li> </ul> <p>\u00deessi hle\u00f0slut\u00e6ki eru me\u00f0 n\u00fat\u00edma USB-C tengi. \u00deau eru \u00f6flugust. \u00c9g \u00e1 eftir a\u00f0 ganga \u00far skugga um a\u00f0 \u00feau virki fyrir okkur. S\u00ed\u00f0an \u00feurfi\u00f0 \u00fei\u00f0 l\u00edka a\u00f0 kaupa USB-C framlengingarsn\u00faru (\u00fea\u00f0 er a\u00f0 segja USB-A \u00ed USB-C sn\u00faru pl\u00fas millistykki) sem liggur yfir \u00ed t\u00e6ki\u00f0 \u00feitt, og inni \u00ed t\u00e6kinu ver\u00f0ur USB Quick Charge hack rafr\u00e1s sem gerir \u00fe\u00e9r kleift a\u00f0 velja spennu fyrir t\u00e6ki\u00f0. Ef 5V spenna er n\u00f3g \u00fe\u00e1 \u00fearftu ekki USB Quick Charge hack rafr\u00e1sina.  </p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#batteri","title":"Batter\u00ed","text":"<p>Ef lokaverkefni\u00f0 \u00fearf a\u00f0 vera langt fr\u00e1 innstungu \u00fe\u00e1 getur\u00f0u nota\u00f0 USB power bank. \u00c9g hef ekki sko\u00f0a\u00f0 \u00fe\u00e1 sj\u00e1lfur.</p> <p>Xiao ESP32C3 er me\u00f0 innbygg\u00f0a battery management r\u00e1s til a\u00f0 tengja 3,7V endurhla\u00f0anlegt lith\u00edum batter\u00ed vi\u00f0 og hla\u00f0a.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#usb-quick-charge-hack","title":"USB Quick Charge hack","text":"<p>Ef \u00fe\u00fa \u00e6tlar a\u00f0 nota \u00edhlut sem \u00fearf h\u00e6rri spennu en 5V, \u00fe\u00e1 getur\u00f0u fengi\u00f0 hva\u00f0a spennu sem er \u00e1 bilinu 3,6V-12V \u00far USB QC 3.0 hle\u00f0slut\u00e6ki me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 b\u00faa til \u00feessa r\u00e1s. \u00de\u00fa sn\u00fdr\u00f0 stillivi\u00f0n\u00e1minu me\u00f0 skr\u00fafj\u00e1rni til a\u00f0 stilla spennuna. USB QC hack r\u00e1sin kemur fr\u00e1 Nicholas de Coster \u00ed Fab Lab ULB \u00ed Brussel. Meiri uppl\u00fdsingar koma s\u00ed\u00f0ar.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#usb-power-delivery-trigger-bretti","title":"USB Power Delivery trigger bretti","text":"<p>G\u00f3\u00f0 lei\u00f0 til a\u00f0 f\u00e1 h\u00e1a spennu og miki\u00f0 afl \u00fat \u00far USB hle\u00f0slut\u00e6ki er a\u00f0 nota USB PD trigger bretti. H\u00e9r er eitt sem hefur veri\u00f0 nota\u00f0 \u00ed Fab Lab netverkinu, svo a\u00f0 \u00e9g hugsa a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 \u00ed lagi:</p> <p></p> <p>Bretti\u00f0 f\u00e6st \u00e1 Amazon.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#ut-fyrir-fab-lab-inventory","title":"\u00dat fyrir Fab Lab Inventory","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#rafeindaihlutir","title":"Rafeinda\u00edhlutir","text":"<p>Fab Lab Inventory er sett af v\u00e9lum og \u00edhlutum sem \u00e1 a\u00f0 vera til \u00ed hverri Fab Lab smi\u00f0ju. Mikil hugsun hefur fari\u00f0 \u00ed \u00edhlutavali\u00f0 til a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a upp \u00e1 marga m\u00f6guleika \u00e1 eins einfaldan h\u00e1tt og h\u00e6gt er, og \u00feannig a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 h\u00e6gt a\u00f0 endurtaka hlutina \u00ed \u00f6\u00f0rum smi\u00f0jum. Fab Lab Inventory er notaleg laug \u00fear sem vi\u00f0 l\u00e6rum a\u00f0 synda. \u00cd fjarska glittir \u00ed \u00f3r\u00f3legt \u00fathaf af rafeinda\u00edhlutum \u00fear sem er \u00fdmislegt spennandi a\u00f0 sj\u00e1, en \u00fea\u00f0 getur au\u00f0veldlega gleypt byrjendur.</p> <p>\u00deegar \u00fe\u00fa fer\u00f0 \u00fat fyrir Fab Lab Inventory \u00fearftu \u00fei\u00f0 a\u00f0 bjarga \u00fe\u00e9r upp \u00e1 eigin sp\u00fdtur. \u00c9g ger\u00f0i \u00fea\u00f0 \u00ed m\u00ednu lokaverkefni og f\u00f3r mj\u00f6g varlega \u00ed \u00fea\u00f0.</p> <p>Hausti\u00f0 \u00feegar \u00e9g var a\u00f0 undirb\u00faa mig fyrir Fab Academy haf\u00f0i \u00e9g aldrei hanna\u00f0 rafr\u00e1s, en \u00e9g ger\u00f0i r\u00e1\u00f0 fyrir a\u00f0 \u00e9g myndi l\u00e6ra n\u00f3g til a\u00f0 b\u00faa til r\u00e1sirnar sem mig vanta\u00f0i, svo lengi sem \u00e9g h\u00e9ldi mig vi\u00f0 Fab Lab Inventory e\u00f0a a\u00f0rar r\u00e1sir me\u00f0 svipu\u00f0 f\u00f3tspor. \u00dea\u00f0 gekk eftir. </p> <p>Gott er a\u00f0 nota SOIC og \u00f6nnur f\u00f3tspor me\u00f0 a.m.k. 0,4 mm \u00e1 milli pinna, svo a\u00f0 1/64\" fr\u00e6sit\u00f6nnin komist \u00e1 milli \u00feeirra \u00feegar \u00fe\u00fa fr\u00e6sir r\u00e1sina. \u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 fr\u00e6sa f\u00ednni r\u00e1sir me\u00f0 V-t\u00f6nn, en \u00fea\u00f0 getur veri\u00f0 sn\u00fai\u00f0. F\u00ednger\u00f0asta r\u00e1sin sem \u00e9g nota\u00f0i var DRV8313 m\u00f3torst\u00fdringin, sem er me\u00f0 HTSSOP f\u00f3tspor. \u00c9g held a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 nokkurn veginn f\u00ednger\u00f0asta f\u00f3tspor sem er h\u00e6gt a\u00f0 fr\u00e6sa r\u00e1s fyrir me\u00f0 g\u00f3\u00f0u m\u00f3ti. \u00c9g segi \"me\u00f0 g\u00f3\u00f0u m\u00f3ti\". \u00c9g ger\u00f0i \u00fe\u00f3 nokkrar litlar fr\u00e6sitilraunir fyrst og fr\u00e6sti s\u00ed\u00f0an fimm heil bretti \u00e1\u00f0ur en eitt t\u00f3kst; me\u00f0 s\u00ed\u00f0ustu V-t\u00f6nninni sem vi\u00f0 \u00e1ttum.</p> <p>\u00dea\u00f0 sem \u00e9g passa\u00f0i upp \u00e1 \u00ed lokaverkefninu var a\u00f0 velja \u00f6rt\u00f6lvur og a\u00f0rar IC r\u00e1sir sem eru me\u00f0 Arduino library og g\u00f3\u00f0 s\u00fdnid\u00e6mi, svo a\u00f0 \u00e9g myndi ekki rekast \u00e1 vegg \u00ed forrituninni. \u00deess vegna bygg\u00f0i \u00e9g Baksabretti\u00f0 \u00e1 RGBB Modular Thing og SimpleFOC Mini. \u00c9g blanda\u00f0i \u00feessum r\u00e1sum einfaldlega saman og b\u00e6tti vi\u00f0 nokkrum \u00edhlutum. </p> <p>Og \u00e9g b\u00e6tti vi\u00f0 breakout til a\u00f0 gefa m\u00e9r a\u00f0gang a\u00f0 fleiri pinnum \u00e1 \u00f6rt\u00f6lvunni, ef \u00e9g skyldi vilja b\u00e6ta einhverjum f\u00eddusum vi\u00f0 eftir \u00e1. \u00dea\u00f0 g\u00e6ti komi\u00f0 s\u00e9r vel fyrir \u00feig l\u00edka. Breakout bretti er prentplata \u00fear sem ma\u00f0ur tengir litlu pinnana \u00e1 IC r\u00e1s beint vi\u00f0 st\u00e6rri pinna sem er au\u00f0velt a\u00f0 setja \u00e1 brau\u00f0bretti e\u00f0a tengja jumper v\u00edra vi\u00f0.</p> <p>\u00c9g m\u00e6li me\u00f0 a\u00f0 eiga SMD \u00edhlutab\u00f3k, \u00e9g hugsa a\u00f0 h\u00fan hafi n\u00fdst best af \u00fev\u00ed sem \u00e9g hef keypt.</p> <p>\u00dea\u00f0 er gott a\u00f0 eiga til Dupont Crimping Tool Kit til \u00feess a\u00f0 setja tengi \u00e1 v\u00edra.</p> <p>On/off takki</p> <p>Heat-set inserts fyrir \u00fer\u00edv\u00edddarprenta\u00f0a hluti</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#mekaniskir-ihlutir","title":"Mekan\u00edskir \u00edhlutir","text":"<p>Tev\u00e9lin sem vi\u00f0 sm\u00ed\u00f0u\u00f0um \u00ed Machine Week 2023 er bygg\u00f0 \u00e1 Beehive axes fr\u00e1 Quentin Bols\u00e9e: </p> <p>Andri s\u00fdnir ykkur hvernig \u00fei\u00f0 b\u00fai\u00f0 til Modular Things m\u00f3torst\u00fdribretti\u00f0 h\u00e9r.</p> <p>Sem betur fer var \u00e9g b\u00fainn a\u00f0 panta Kevlar \u00fer\u00e1\u00f0inn sem vi\u00f0 \u00feurftum (b\u00e6\u00f0i 0,6mm og 1mm \u00e6ttu a\u00f0 virka og \u00fei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka fundi\u00f0 Kevlar \u00fer\u00e1\u00f0 \u00e1 eBay). Fyrir Beehive axes \u00fearf l\u00edka \u00fer\u00edv\u00edddarprentarahj\u00f3l sem eru me\u00f0 tveimur legum inni \u00ed.</p> <p>Til a\u00f0 byggja upp v\u00e9lar \u00far nokkrum Modular Things getur komi\u00f0 s\u00e9r vel a\u00f0 vera me\u00f0 USB hub me\u00f0 aflgjafa og USB framlengingarsn\u00farur.</p> <p>\u00c9g panta\u00f0i \u00fdmislegt fleira fyrir Machine Week en \u00feurfti ekki a\u00f0 nota \u00fea\u00f0. \u00deetta sett b\u00ed\u00f0ur betri t\u00edma. Kannski vilji\u00f0 \u00fei\u00f0 nota \u00fea\u00f0 \u00ed Machine Week 2025.</p> <p>\u00c9g reyndi a\u00f0 panta skr\u00fafulagerinn i Fab Lab Inventory hj\u00e1 McMaster-Carr en f\u00e9kk neitun fr\u00e1 fyrirt\u00e6kinu. \u00c9g m\u00e1tti ekki panta fr\u00e1 \u00cdslandi. Mj\u00f6g \u00f3venjulegt. En \u00fe\u00e1 fann \u00e9g \u00edhlutina bara miklu \u00f3d\u00fdrari \u00e1 Aliexpress og \u00feeir hafa komi\u00f0 s\u00e9r mj\u00f6g vel. \u00cd inventoryinu eru bara 3 mm skr\u00fafur en \u00e9g panta\u00f0i fleiri st\u00e6r\u00f0ir til a\u00f0 geta l\u00edka gert vi\u00f0 \u00fdmsa hluti sem koma \u00e1 Reddingakaffi\u00f0.</p> <p>H\u00e9r er skr\u00fafup\u00f6ntunin:  Skr\u00fafup\u00f6ntunin</p> <p>\u00dei\u00f0 \u00feurfi\u00f0 kannski ekki allt \u00feetta, en \u00feetta er s\u00e1ra\u00f3d\u00fdrt og \u00fea\u00f0 er gott a\u00f0 panta n\u00fana strax, \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fea\u00f0 tekur sinn t\u00edma fyrir pakka a\u00f0 komast hinga\u00f0 me\u00f0 \u00f3d\u00fdrustu t\u00fdpu af p\u00f3stsendingu fr\u00e1 K\u00edna. </p> <p>Til a\u00f0 koma \u00ed veg fyrir a\u00f0 vera me\u00f0 margar lengdir af skr\u00fafum \u00ed sama \u00feverm\u00e1li \u00fe\u00e1 reyndi \u00e9g a\u00f0 panta \u00fe\u00e6r lengstu sem \u00e9g fann og s\u00ed\u00f0an hef \u00e9g saga\u00f0 af endunum \u00e1 \u00feeim og sl\u00edpa\u00f0, til a\u00f0 f\u00e1 \u00fe\u00e6r \u00ed r\u00e9ttar lengdir. \u00dea\u00f0 er g\u00f3\u00f0 a\u00f0fer\u00f0 fyrir 3 mm skr\u00fafurnar. Mj\u00f3rri skr\u00fafurnar klippi \u00e9g einfaldlega \u00ed sundur me\u00f0 svona gr\u00e6ju og sl\u00edpa s\u00ed\u00f0an endann.</p> <p>\u00c9g panta\u00f0i l\u00edka pinna \u00ed nokkrum st\u00e6r\u00f0um, sem er t.d. h\u00e6gt a\u00f0 nota sem \u00f6xla \u00ed t\u00e6ki e\u00f0a sem \u201eguides\u201c til a\u00f0 setja saman m\u00f3t. Innbl\u00e1sturinn kom \u00far Guerilla Guide to CNC and Resin Casting.</p> <p>\u00c9g panta\u00f0i eitt sett af \u00f6llum \u00feessum ger\u00f0um:  Pinnap\u00f6ntunin</p> <p>\u00c9g panta\u00f0i sett af mj\u00f3rri pinnum \u00e1 Amazon og hef nota\u00f0 \u00fe\u00e1 \u00ed eitt og anna\u00f0, t.d. sem lamir fyrir box sem menntask\u00f3lanemendurnir m\u00ednir hafa b\u00fai\u00f0 til.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#efni","title":"Efni","text":"<p>\u00c9g er or\u00f0inn vo\u00f0a hrifinn af \u00fev\u00ed a\u00f0 nota Renshape til a\u00f0 b\u00faa til l\u00edtil m\u00f3t. \u00dea\u00f0 er p\u00f3l\u00fd\u00faretan sem er fyllt me\u00f0 litlum \u00f6gnum, sem gera \u00fea\u00f0 a\u00f0 verkum a\u00f0 yfirbor\u00f0i\u00f0 ver\u00f0ur matt og flott beint eftir fr\u00e6singu. Ma\u00f0ur s\u00e9r ekki f\u00f6r eftir fr\u00e6sit\u00f6nnina. \u00c9g fann \u00feetta efni \u00ed Guerilla Guide to CNC and Resin Casting.</p> <p>\u00dea\u00f0 virkar l\u00edka vel a\u00f0 nota machinable wax. \u00dea\u00f0 \u00fearf a\u00f0 spyrja einhvern annan en mig um hvar er best a\u00f0 kaupa \u00fea\u00f0.</p> <p>Fyrir Molding and Casting vikuna lag\u00f0i \u00e9g miki\u00f0 \u00e1 mig til a\u00f0 \u00fatvega s\u00edl\u00edkoni\u00f0 og p\u00f3l\u00fd\u00faretani\u00f0 sem er m\u00e6lt me\u00f0 \u00ed Guerilla Guide to CNC and Resing Casting, en \u00ed Fab Lab Reykjav\u00edk eru \u00feau farin a\u00f0 panta hj\u00e1 Kemi (minnir mig) og \u00feau efni eru v\u00edst \u00ferusug\u00f3\u00f0 l\u00edka. \u00c9g hugsa a\u00f0 \u00e9g myndi kaupa \u00fear n\u00e6st sj\u00e1lfur.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/4-lokaverkefni/#nsta-vika","title":"N\u00e6sta vika","text":"<p>Vika 5: T\u00f6lvuteikning</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/","title":"T\u00f6lvuteikning","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#tolvuteikning","title":"T\u00f6lvuteikning","text":"<p>F\u00f6studagurinn 22. n\u00f3vember 2024 kl. 14:10</p> <p>Eitt af \u00fev\u00ed sem Fab Academy nemendur eiga \u00ed mestum vandr\u00e6\u00f0um me\u00f0, en gefur \u00feeim jafnframt mesta frelsi\u00f0 \u00feegar \u00feeir n\u00e1 t\u00f6kum \u00e1 \u00fev\u00ed, er t\u00f6lvuteikning. Vi\u00f0 skulum taka hana fyrir \u00ed \u00feessari viku. </p> <p>\u00dea\u00f0 er fr\u00e1b\u00e6rt a\u00f0 l\u00e6ra a\u00f0 nota \u00f6ll t\u00e6kin \u00ed smi\u00f0junni, en \u00fe\u00fa getur samt ekki sm\u00ed\u00f0a\u00f0 allt sem \u00fe\u00e9r dettur \u00ed hug fyrr en \u00fe\u00fa getur teikna\u00f0 \u00fea\u00f0. Eftir \u00fev\u00ed sem \u00fe\u00fa byggir upp teiknih\u00e6fnina \u00fe\u00edna ver\u00f0a t\u00e6kin \u00ed smi\u00f0junni \u00f6flugri og \u00fe\u00fa getur gert fleiri hugmyndir a\u00f0 veruleika.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#freecad","title":"FreeCAD","text":"<p>\u00cd \u00feessari viku finnst m\u00e9r mikilv\u00e6gast a\u00f0 kynna m\u00e1lsetningar og skor\u00f0ur fyrir ykkur \u00ed CAD forriti. \u00deetta eru nau\u00f0synleg verkf\u00e6ri til a\u00f0 teikna n\u00e1kv\u00e6ma hluti og \u00fea\u00f0 tekur t\u00edma a\u00f0 n\u00e1 t\u00f6kum \u00e1 \u00feeim.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#stillingar","title":"Stillingar","text":"<p>G\u00f3\u00f0ar stillingar \u00ed FreeCAD:</p> <ul> <li>M\u00e9r finnst \u00fe\u00e6gilegt a\u00f0 stilla m\u00fasina svona.</li> <li>\u00dei\u00f0 geti\u00f0 st\u00e6kka\u00f0 punkta \u00ed skissum svona, svo a\u00f0 \u00fea\u00f0 s\u00e9 au\u00f0veldara a\u00f0 smella \u00e1 \u00fe\u00e1.</li> </ul> <p>\u00c9g nota \"Blender m\u00fas\" \u00ed FreeCAD:</p> <p></p> <p>\u00dea\u00f0 eru til fleiri stillingar, t.d. touchpad til a\u00f0 teikna \u00ed fart\u00f6lvu:</p> <p>\u00c9g m\u00e6li me\u00f0 a\u00f0 horfa \u00e1 \u00feetta myndband til a\u00f0 kynnast \u00fev\u00ed hvernig ma\u00f0ur hreyfir sig \u00ed \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0u r\u00fami \u00ed FreeCAD.</p> <p>Fleiri m\u00fasarstillingar</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#skorur-og-malsetningar","title":"Skor\u00f0ur og m\u00e1lsetningar","text":"<p>H\u00e9r eru \u00f6rstutt myndb\u00f6nd a\u00f0 h\u00e6tti Neil, sem \u00fatsk\u00fdra skor\u00f0ur (constraints) og m\u00e1lsetningar (dimensions) \u00ed tv\u00edv\u00ed\u00f0um skissum:</p> <p> Sketch and Extrude </p> <p> Dimensions</p> <p> Coincident Constraint</p> <p> Horizontal-Vertical Constraint</p> <p> Parallel Constraint</p> <p> Perpendicular Constraint</p> <p> Tangent Constraint</p> <p> Collinear Constraint</p> <p> Equal Constraint</p> <p> Symmetric Constraint</p> <p> Block Constraint</p> <p>Til a\u00f0 h\u00e6tta \u00ed skipun er n\u00f3g a\u00f0 h\u00e6grismella hvar sem er \u00ed skissunni.</p> <p>Verkefni\u00f0 ykkar er a\u00f0 teikna helming af handfangi fyrir stimpil \u00ed Sketcher og nota s\u00ed\u00f0an Revolve til a\u00f0 b\u00faa til \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0an hlut:</p> <p> \u00c9g m\u00e6li me\u00f0 a\u00f0 teikna \u00e1 framplani\u00f0 (XZ plani\u00f0). \u00dea\u00f0 \u00fearf s\u00ed\u00f0an a\u00f0 gera sm\u00e1trikk til a\u00f0 f\u00e1 samfellda h\u00e1lfk\u00falu ofan \u00e1 handfangi\u00f0. Teikni\u00f0 l\u00e1r\u00e9tta l\u00ednu \u00fat fr\u00e1 efsta boganum og geri\u00f0 bogann tangent vi\u00f0 hana. Til \u00feess a\u00f0 \u00feessi aukal\u00edna ver\u00f0i ekki tekin me\u00f0 \u00ed Revolve skipuninni \u00fe\u00e1 \u00fearf a\u00f0 breyta henni \u00ed hj\u00e1lparl\u00ednu.</p> <p>Eitt r\u00e1\u00f0: \u00deegar \u00fei\u00f0 sl\u00e1i\u00f0 inn t\u00f6lu geti\u00f0 \u00fei\u00f0 vali\u00f0 t\u00f6luna me\u00f0 m\u00fasinni og skrolla\u00f0 til a\u00f0 h\u00e6kka hana og l\u00e6kka. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 l\u00edka slegi\u00f0 inn reikningsd\u00e6mi og l\u00e1ti\u00f0 FreeCAD leysa \u00far \u00feeim fyrir ykkur.</p> <p> Noti\u00f0 Revolve skipunina \u00ed Part workbench til a\u00f0 breyta tv\u00edv\u00ed\u00f0u skissunni \u00ed \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0an hlut.</p> <p>Ef \u00fe\u00fa vilt \u00fer\u00edv\u00edddarprenta stimpilhandfangi\u00f0:</p> <ol> <li>Smelltu \u00e1 m\u00f3deli\u00f0 og far\u00f0u \u00ed File -&gt; Export.</li> <li>\u00de\u00e1 kemur upp gluggi til a\u00f0 gefa m\u00f3delinu nafn. Undir Files of Type skaltu velja 3D Manufacturing Format (*.3mf), sem er efst \u00e1 listanum.</li> </ol> <p>Ef \u00fe\u00fa vilt birta m\u00f3deli\u00f0 \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u:</p> <ol> <li>Smelltu \u00e1 m\u00f3deli\u00f0 og far\u00f0u \u00ed File -&gt; Export.</li> <li>\u00de\u00e1 kemur upp gluggi til a\u00f0 gefa m\u00f3delinu nafn. Undir Files of Type skaltu velja WebGL file (*.html).</li> </ol>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#cam-workbench","title":"CAM workbench","text":"<p>FreeCAD er ansi \u00f6flugt forrit! \u00dea\u00f0 er h\u00e6gt a\u00f0 nota CAM workbench \u00ed FreeCAD til a\u00f0 \u00fatb\u00faa G-k\u00f3\u00f0a til a\u00f0 st\u00fdra ShopBot fr\u00e6sinum \u00fat fr\u00e1 tv\u00edv\u00ed\u00f0ri teikningu e\u00f0a \u00fer\u00edv\u00ed\u00f0u m\u00f3deli:</p> <p>VCarve Pro ver\u00f0ur alltaf \u00fe\u00e6gilegast. En CAM workbench \u00ed FreeCAD og CAM umhverfi\u00f0 \u00ed Fusion geta gert allt \u00fea\u00f0 sama og meira til. \u00deessi forrit geta teki\u00f0 vi\u00f0 \u00feegar \u00fei\u00f0 eru\u00f0 tilb\u00fain \u00ed a\u00f0 fara upp \u00e1 n\u00e6sta stig. J\u00f3n \u00de\u00f3r Sigur\u00f0sson veit allt um Fusion CAM.</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#inkscape","title":"Inkscape","text":"<p>Inkscape er eitt gagnlegasta og mest nota\u00f0a forriti\u00f0 \u00ed hverri Fab Lab smi\u00f0ju. Ef \u00fei\u00f0 \u00feekki\u00f0 \u00fea\u00f0 vel \u00fe\u00e1 geti\u00f0 \u00fei\u00f0 sleppt \u00feessari \u00e6fingu.</p> <p>Teikni\u00f0 einlitt l\u00f3g\u00f3 til a\u00f0 nota \u00e1 Fab Academy s\u00ed\u00f0unum ykkar. L\u00f3g\u00f3i\u00f0 \u00fearf a\u00f0 vera n\u00f3gu einfalt til \u00feess a\u00f0 sj\u00e1st vi\u00f0 hli\u00f0ina \u00e1 nafni s\u00ed\u00f0unnar \u00ed vafraflipa. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 byggt l\u00f3g\u00f3i\u00f0 \u00e1 teikningu, lj\u00f3smynd, skammst\u00f6funinni \u00feinni e\u00f0a einhverju \u00f6\u00f0ru sem ykkur dettur \u00ed hug. Noti\u00f0 myndb\u00f6ndin h\u00e9r fyrir ne\u00f0an e\u00f0a a\u00f0rar lei\u00f0beiningar sem \u00fei\u00f0 finni\u00f0 \u00e1 netinu til \u00feess a\u00f0 hj\u00e1lpa ykkur a\u00f0 teikna.</p> <p>\u00dei\u00f0 geti\u00f0 s\u00ed\u00f0an laserskori\u00f0 stimpil me\u00f0 l\u00f3g\u00f3inu ef \u00fei\u00f0 eru\u00f0 \u00ed stu\u00f0i. Ef \u00fei\u00f0 eigi\u00f0 ekki til g\u00famm\u00ed til a\u00f0 laserskera, \u00fe\u00e1 get \u00e9g p\u00f3stlagt s\u00fdnishorn til ykkar.</p> <p></p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#fabmennt","title":"Fabmennt","text":"<p>Hafey Hallgr\u00edmsd\u00f3ttir hefur \u00fatb\u00fai\u00f0 bestu lei\u00f0ina til a\u00f0 l\u00e6ra a\u00f0 teikna \u00ed Inkscape fyrir v\u00ednylskur\u00f0 og laserskur\u00f0. Ef \u00fei\u00f0 fari\u00f0 \u00ed gegnum \u00f6ll verkefnin, \u00fe\u00e1 ver\u00f0i\u00f0 \u00fei\u00f0 sterk \u00ed Inkscape:</p> <p>FABMENNT</p> <p>Vi\u00f0 notum efni\u00f0 fr\u00e1 Hafeyju miki\u00f0, eins og m\u00e1 sj\u00e1 undir N\u00e1msefni -&gt; Grunnsk\u00f3li.</p> <p>H\u00e9r er fleira sem g\u00e6ti gagnast ykkur:</p>"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#kynning","title":"Kynning","text":""},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#logo","title":"L\u00f3g\u00f3","text":"Custom textTech lettersInitialsElegantShapesStrokesManual image trace"},{"location":"N%C3%A1msefni/Pre-Fab/5-tolvuteikning/#stutt-ra","title":"Stutt r\u00e1\u00f0","text":"<p>H\u00e9r eru \u00f6rstutt myndb\u00f6nd sem fara yfir Inkscape verkf\u00e6ri \u00e1 ofurhra\u00f0a. \u00dei\u00f0 geti\u00f0 athuga\u00f0 hvort eitthvert \u00feeirra gagnist ykkur \u00ed l\u00f3g\u00f3h\u00f6nnuninni. Hugsanlega fara \u00feau of hratt \u00ed hlutina.</p> <p>Unique typography</p> <p>Perspective text</p> <p>Rotate pattern</p> <p>Object division</p> <p>Blur text effect</p> <p>Manual image trace</p> <p>Round selected corners</p> <p>Sunburst</p> <p>3D cubes</p> <p>How to round corners</p> <p>Smooth paths after drawing</p>"},{"location":"Starfsemi/","title":"Kjarna starfsemi","text":""},{"location":"Starfsemi/#kjarna-starfsemi","title":"Kjarna starfsemi","text":"<p>Smi\u00f0jan heldur upp og tekur \u00fe\u00e1tt \u00ed \u00fdmismverkefnum sem tengjast \u00f6ll kjarna starfsemi smi\u00f0junar sem sn\u00fdst um a\u00f0 vinna me\u00f0 menntun, atvinul\u00edfinu og samf\u00e9lagi til a\u00f0 b\u00faa til \u00f6flugan vetvagn sk\u00f6punar og lei\u00f0a saman enstaklinga, fyrirt\u00e6ki og tengja saman \u00fdmis verkefni.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/#menntun","title":"Menntun:","text":"<ul> <li>F\u00f3kus: Styrkja nemendur og kennara til a\u00f0 nota stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni og efla sk\u00f6punarh\u00e6fni.</li> <li>Gildi: Me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a upp \u00e1 hagn\u00fdta reynslu af stafr\u00e6nit\u00e6kni eins og 3D prentun, CNC v\u00e9lum og rafeindat\u00e6kni, gefur Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur nemendum t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 \u00fer\u00f3a lausnami\u00f0un og skapandi hugsun. \u00deetta undirb\u00fdr nemendur fyrir framt\u00ed\u00f0arst\u00f6rf \u00ed STEM-greinum (v\u00edsindi, t\u00e6kni, verkfr\u00e6\u00f0i og st\u00e6r\u00f0fr\u00e6\u00f0i).</li> <li>Al\u00fej\u00f3\u00f0leg \u00fer\u00f3un: Margar fab Lab smi\u00f0jur eru \u00ed samstarfi vi\u00f0 sk\u00f3la og h\u00e1sk\u00f3la og bj\u00f3\u00f0a upp \u00e1 n\u00e1mskei\u00f0, kennara\u00fej\u00e1lfun og n\u00e1mslei\u00f0ir eins og Fab Academy til a\u00f0 \u00fer\u00f3a t\u00e6knilega og skapandi h\u00e6fileika nemenda. K-12 menntun me\u00f0 \u00e1herslu \u00e1 stafr\u00e6na t\u00e6kni byggir sterkan grunn fyrir framt\u00ed\u00f0ar t\u00f6lvul\u00e6si.</li> </ul>"},{"location":"Starfsemi/#atvinnulif","title":"Atvinnul\u00edf:","text":"<ul> <li>F\u00f3kus: Sty\u00f0ja vi\u00f0 sta\u00f0bundin fyrirt\u00e6ki, sprotafyrirt\u00e6ki og frumkv\u00f6\u00f0la me\u00f0 frumger\u00f0arger\u00f0, n\u00fdsk\u00f6pun og stafr\u00e6nni framlei\u00f0slut\u00e6kni.</li> <li>Gildi: Me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 a\u00f0sto\u00f0a frumkv\u00f6\u00f0la og l\u00edtil fyrirt\u00e6ki vi\u00f0 a\u00f0 \u00fer\u00f3a frumger\u00f0ir, minnkar smi\u00f0jan \u00fer\u00f6skuldinn og t\u00edma sem fylgir hef\u00f0bundinni \u00fer\u00f3un og n\u00fdsk\u00f6pun. Smi\u00f0jan getur einnig stu\u00f0la\u00f0 a\u00f0 n\u00fdsk\u00f6pun me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a sprotafyrirt\u00e6kjum a\u00f0gang a\u00f0 b\u00fana\u00f0i eins og CNC v\u00e9lum og laserskerum sem g\u00e6ti veri\u00f0 of d\u00fdrt fyrir sprotafyrirt\u00e6ki a\u00f0 eiga sj\u00e1lf.</li> <li>Al\u00fej\u00f3\u00f0leg \u00fer\u00f3un: Fab Lab Smi\u00f0jur v\u00ed\u00f0a um heim virka sem n\u00fdsk\u00f6punarmi\u00f0st\u00f6\u00f0var \u00fear sem fyrirt\u00e6ki vinna saman me\u00f0 h\u00f6nnu\u00f0um og verkfr\u00e6\u00f0ingum a\u00f0 frumger\u00f0um og pr\u00f3fa n\u00fdjar hugmyndir \u00e1\u00f0ur en fari\u00f0 er \u00ed fulla framlei\u00f0slu. Fab Lab smi\u00f0jur sem einbeita s\u00e9r a\u00f0 atvinnul\u00edfi hj\u00e1lpa oft til vi\u00f0 a\u00f0 br\u00faa bili\u00f0 \u00e1 milli hugmynda og framlei\u00f0slu.</li> </ul>"},{"location":"Starfsemi/#samfelag","title":"Samf\u00e9lag:","text":"<ul> <li>F\u00f3kus: Virkja n\u00e6rsamf\u00e9lagi\u00f0 me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a a\u00f0gang a\u00f0 t\u00e6kjum, t\u00e6kni og n\u00e1mskei\u00f0um sem leyfa \u00f6llum a\u00f0 kanna sk\u00f6punarg\u00e1fu og stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni.</li> <li>Gildi: Me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 halda opin h\u00fas og samf\u00e9lagsmi\u00f0a\u00f0a vi\u00f0bur\u00f0i gefur Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur \u00edb\u00faum t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 pr\u00f3fa n\u00fdja t\u00e6kni, vinna saman og skapa. \u00deetta stu\u00f0lar a\u00f0 tilfinningu fyrir samst\u00f6\u00f0u, sk\u00f6pun og sameiginlegri \u00feekkingu \u00ed n\u00e6rsamf\u00e9laginu.</li> <li>Al\u00fej\u00f3\u00f0leg \u00fer\u00f3un: Fab Labs um allan heim starfa oft sem samf\u00e9lagsr\u00fdmi \u00fear sem sta\u00f0bundnir framlei\u00f0endur, listamenn og \u00e1hugamenn koma saman til a\u00f0 deila \u00feekkingu. \u00deau stu\u00f0la a\u00f0 opnum a\u00f0gangi a\u00f0 t\u00e6kni og sk\u00f6pun sem gerir f\u00f3lki \u00e1 \u00f6llum aldri og me\u00f0 \u00f3l\u00edkan bakgrunn kleift a\u00f0 taka \u00fe\u00e1tt.</li> </ul>"},{"location":"Starfsemi/#hvers-vegna","title":"Hvers vegna?","text":"<ul> <li>Heildr\u00e6n \u00fer\u00f3un: Me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 einbl\u00edna \u00e1 menntun, atvinnul\u00edf og samf\u00e9lag getur Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur stutt vi\u00f0 n\u00fdsk\u00f6pun \u00ed \u00f3l\u00edkum h\u00f3pum samf\u00e9lagsins og hj\u00e1lpa\u00f0 b\u00e6\u00f0i nemendum, fyrirt\u00e6kjum og einstaklingum a\u00f0 \u00fer\u00f3a s\u00ednar hugmyndir.</li> <li>Sj\u00e1lfb\u00e6rni: Me\u00f0 \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00ed \u00f6llum \u00feessum \u00feremur svi\u00f0um tryggir Fab Lab langt\u00edma sj\u00e1lfb\u00e6rni. Menntun byggir upp framt\u00ed\u00f0arh\u00f6nnu\u00f0i, samstarf vi\u00f0 atvinnul\u00edfi\u00f0 skapar n\u00fdsk\u00f6pun og tekjur, og \u00fe\u00e1tttaka \u00ed samf\u00e9laginu stu\u00f0lar a\u00f0 f\u00e9lagslegri festu.</li> <li>Innanfr\u00e1 v\u00f6xtur: \u00deetta gerir \u00f6llum, fr\u00e1 grunnsk\u00f3lanemendum til frumkv\u00f6\u00f0lum kleift a\u00f0 nj\u00f3ta g\u00f3\u00f0s af Fab Lab Smi\u00f0juni og stu\u00f0lar a\u00f0 \u00feverfaglegu samstafi.</li> </ul> <p>H\u00e9r til hli\u00f0ar m\u00e1 finna n\u00e1nari uppl\u015byingar og \u00feau pr\u00f3g\u00f6m sem smi\u00f0jan tekur \u00fe\u00e1tt \u00ed.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/distinc/","title":"DistInc - Sta\u00f0bundi\u00f0 Frumkv\u00f6\u00f0lasetur","text":""},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/distinc/#distinc-stabundi-frumkvolasetur","title":"DistInc - Sta\u00f0bundi\u00f0 Frumkv\u00f6\u00f0lasetur","text":"<p>DistInc (Distributed Incubator) er n\u00fdtt pr\u00f3gramm sem mi\u00f0ar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 tengja saman frumkv\u00f6\u00f0lastarfsemi \u00ed Fab Lab smi\u00f0jum um allan heim. \u00deetta frumkv\u00f6\u00f0lasetur b\u00fd\u00f0ur frumkv\u00f6\u00f0lum \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu upp \u00e1 t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 vinna me\u00f0 al\u00fej\u00f3\u00f0legu neti Fab Labs og n\u00fdta s\u00e9r \u00feekkingu, stu\u00f0ning og t\u00e6ki sem dreifast um heiminn.</p> <p>Me\u00f0 \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00ed DistInc geta frumkv\u00f6\u00f0lar unni\u00f0 \u00ed samvinnu vi\u00f0 a\u00f0ra \u00ed Fab Lab samf\u00e9laginu, deilt hugmyndum, \u00fer\u00f3a\u00f0 v\u00f6rur og fengi\u00f0 a\u00f0gang a\u00f0 stu\u00f0ningsneti sem hj\u00e1lpar \u00feeim a\u00f0 f\u00e6ra hugmyndir s\u00ednar fr\u00e1 frumger\u00f0astigi yfir \u00ed marka\u00f0ssetningu.</p> <p>Heimas\u00ed\u00f0a DistInc</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/frumkvodlar/","title":"Frumkv\u00f6\u00f0lar","text":""},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/frumkvodlar/#frumkvolar","title":"Frumkv\u00f6\u00f0lar","text":"<p>Smi\u00f0jan er upplag\u00f0ur sta\u00f0ur fyrir frumkv\u00f6\u00f0la \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu til a\u00f0 mynda tengingar og f\u00e1 lei\u00f0s\u00f6gn vi\u00f0 a\u00f0 leysa \u00fdmis verkefni. Me\u00f0 a\u00f0gang a\u00f0 b\u00fana\u00f0i smi\u00f0junar geta frumkv\u00f6\u00f0lar \u00fer\u00f3a\u00f0 frumger\u00f0ir, pr\u00f3fa\u00f0 hugmyndir og fl\u00fdtt fyrir n\u00fdsk\u00f6punarferlinu. Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur veitir stu\u00f0ning og \u00feekkingu sem hj\u00e1lpar frumkv\u00f6\u00f0lum a\u00f0 \u00fer\u00f3a hugmyndir s\u00ednar og koma \u00feeim \u00ed framkv\u00e6md. </p> <p>Al\u00fej\u00f3\u00f0lega tengslaneti Fab Labs gerir frumkv\u00f6\u00f0lum einnig kleift a\u00f0 mynda tengingar um allan heim, deila hugmyndum og l\u00e6ra af reynslu annarra \u00ed Fab Lab samf\u00e9laginu. \u00deetta stu\u00f0lar a\u00f0 aukinni samvinnu og f\u00e6ri mist\u00f6kum.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/fyrirtaeki/","title":"Fyrirt\u00e6ki","text":""},{"location":"Starfsemi/Fyrirt%C3%A6ki_frumkv%C3%B6%C3%B0lar/fyrirtaeki/#fyrirtki","title":"Fyrirt\u00e6ki","text":"<p>Smi\u00f0jan leggur sig fram vi\u00f0 a\u00f0 fylgjast me\u00f0 og vinna me\u00f0 fyrirt\u00e6kjum \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu.</p> <p>Me\u00f0 a\u00f0sto\u00f0 Fab Lab geta fyrirt\u00e6ki fl\u00fdtt fyrir \u00fer\u00f3unarferli og dregi\u00f0 \u00far kostna\u00f0i vi\u00f0 frumger\u00f0ager\u00f0 og frumframlei\u00f0slu. \u00deetta stu\u00f0lar a\u00f0 aukinni n\u00fdsk\u00f6pun og gefur minni fyrirt\u00e6kjum t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 \u00fer\u00f3a t\u00e6knilega fl\u00f3knar v\u00f6rur \u00e1n \u00feess a\u00f0 fj\u00e1rfesta \u00ed d\u00fdrum framlei\u00f0slub\u00fana\u00f0i.</p> <p>Samstarf Fab Lab \u00cdsafjar\u00f0ar vi\u00f0 fyrirt\u00e6ki \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu gerir \u00fea\u00f0 einnig m\u00f6gulegt a\u00f0 tengjast al\u00fej\u00f3\u00f0legu neti Fab Labs, \u00fear sem \u00feekkingu og t\u00e6kni er deilt \u00e1 milli Fab Lab smi\u00f0ja um allan heim.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/","title":"Fab Akadem\u00edan","text":""},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#fab-akademian","title":"Fab Akadem\u00edan","text":""},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#2025","title":"2025","text":"<p>N\u00e1ms\u00ed\u00f0a smi\u00f0junar 2025</p> <p>Fab Academy er al\u00fej\u00f3\u00f0legt n\u00e1m \u00ed stafr\u00e6nni framlei\u00f0slut\u00e6kni sem leggur mikla \u00e1herslu \u00e1 verklega \u00fej\u00e1lfun. Nemendur \u00ed Fab Academy \u00f6\u00f0last h\u00e6fni \u00e1 mikilv\u00e6gum svi\u00f0um eins og t\u00f6lvut\u00e6kni, rafeindat\u00e6kni, forritun og stafr\u00e6nni framlei\u00f0slut\u00e6kni, \u00feekking sem er mj\u00f6g eftirs\u00f3tt b\u00e6\u00f0i h\u00e9r \u00e1 landi og \u00e1 heimsv\u00edsu.</p> <p>N\u00e1mi\u00f0 b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 \u00f3metanlegt t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 l\u00e6ra um stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni me\u00f0 fullkomnum a\u00f0gangi a\u00f0 t\u00e6knib\u00fana\u00f0i Fab Lab \u00cdsafjar\u00f0ar og f\u00e6rum lei\u00f0beinanda.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#nami","title":"N\u00e1mi\u00f0","text":"<p>Fab Academy er kennt af pr\u00f3fessor Neil Gershenfeld, forst\u00f6\u00f0umanni Center for Bits and Atoms \u00ed MIT h\u00e1sk\u00f3lanum \u00ed Boston. Auk \u00feess eru margir gestafyrirlestrar og sta\u00f0bundnir lei\u00f0beinendur. N\u00e1mi\u00f0 fer fram fr\u00e1 jan\u00faar til j\u00fan\u00ed \u00e1r hvert og sameinar verklega reynslu og fjarkennslu me\u00f0 al\u00fej\u00f3\u00f0legum tengslum vi\u00f0 Fab Lab smi\u00f0jur um allan heim.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#fab-academy-namsvikur","title":"Fab Academy - N\u00e1msvikur","text":"<p>Fab Academy er 6 m\u00e1na\u00f0a al\u00fej\u00f3\u00f0legt n\u00e1m \u00fear sem hver vika er tileinku\u00f0 \u00e1kve\u00f0inni t\u00e6kni e\u00f0a framlei\u00f0sluferli. Nemendur f\u00e1 verkefni sem \u00feau \u00fatf\u00e6ra \u00ed hverri viku, \u00fear sem \u00feau l\u00e6ra a\u00f0 nota stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni og \u00fer\u00f3a eigin frumger\u00f0ir. N\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 skiptist \u00ed eftirfarandi vikur:</p> <ol> <li>Kynning og skipulag verkefna</li> <li>T\u00f6lvuv\u00e6dd h\u00f6nnun (CAD)</li> <li>T\u00f6lvust\u00fdr\u00f0ur skur\u00f0ur (v\u00ednyl- og laserskeri)</li> <li>Framlei\u00f0sla rafeindat\u00e6kja</li> <li>\u00der\u00edv\u00edddarsk\u00f6nnun og prentun</li> <li>Forritun \u00f6rt\u00f6lva</li> <li>T\u00f6lvust\u00fdr\u00f0 fr\u00e6sing</li> <li>H\u00f6nnun rafeindat\u00e6kja</li> <li>Lj\u00f3s, m\u00f3torar og \u00f6nnur \u00fatgangst\u00e6ki</li> <li>V\u00e9lah\u00f6nnun</li> <li>Hl\u00e9, yfirfer\u00f0 vikuverkefna</li> <li>Skynjarar og \u00f6nnur inngangst\u00e6ki</li> <li>M\u00f3tager\u00f0 og steypa</li> <li>Gagnasamskipti milli t\u00e6kja</li> <li>Ger\u00f0 t\u00f6lvuvi\u00f0m\u00f3ts</li> <li>Verkefni a\u00f0 eigin vali</li> <li>Fr\u00e1gangur h\u00f6nnunar</li> <li>Innlei\u00f0ingar og aflei\u00f0ingar</li> <li>Uppfinningar og tekjur</li> <li>Kynningar lokaverkefna</li> </ol> <p>\u00datskriftin ver\u00f0ur \u00e1 al\u00fej\u00f3\u00f0legu FAB25 r\u00e1\u00f0stefnunni \u00ed T\u00e9kklandi 4.-11. j\u00fal\u00ed 2025.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#undirbuu-ig-fyrir-storf-framtiarinnar","title":"Undirb\u00fa\u00f0u \u00feig fyrir st\u00f6rf framt\u00ed\u00f0arinnar","text":"<p>Nemendur Fab Academy f\u00e1 mikilv\u00e6g t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 koma s\u00e9r \u00e1 framf\u00e6ri me\u00f0 \u00feekkingu sem n\u00fdtist \u00ed st\u00f6rf framt\u00ed\u00f0arinnar, hvort sem \u00fea\u00f0 er \u00e1 svi\u00f0i n\u00fdsk\u00f6punar, t\u00e6kni, lista, verkfr\u00e6\u00f0i, rafmagns- e\u00f0a t\u00f6lvunarfr\u00e6\u00f0i, e\u00f0a skapandi greinum.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/fab-academy/#aljoleg-atttaka","title":"Al\u00fej\u00f3\u00f0leg \u00fe\u00e1tttaka","text":"<p>\u00c1 hverju \u00e1ri taka hundru\u00f0 nemenda um allan heim \u00fe\u00e1tt \u00ed Fab Academy. \u00c1ri\u00f0 2023 t\u00f3ku um 270 nemendur \u00fe\u00e1tt \u00ed 74 Fab Lab smi\u00f0jum v\u00ed\u00f0a um heim, \u00fear \u00e1 me\u00f0al \u00ed Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur. Me\u00f0 al\u00fej\u00f3\u00f0legu neti Fab Labs, sem spanna borgir eins og Boston, Barcelona, Amsterdam og fleiri, getur \u00fe\u00fa or\u00f0i\u00f0 hluti af \u00feessari spennandi \u00fer\u00f3un \u00ed stafr\u00e6nni framlei\u00f0slu.</p> <p>N\u00e1nari uppl\u00fdsingar um Fab Academy m\u00e1 finna \u00e1 heimas\u00ed\u00f0u Fab Academy.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/framhaldsk%C3%B3li/","title":"Framhaldsk\u00f3li","text":""},{"location":"Starfsemi/Menntun/framhaldsk%C3%B3li/#framhaldskoli","title":"Framhaldsk\u00f3li","text":""},{"location":"Starfsemi/Menntun/framhaldsk%C3%B3li/#kennsla","title":"Kennsla","text":"<p>Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur hefur \u00ed samstarfi vi\u00f0 Menntask\u00f3lann \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i bo\u00f0i\u00f0 upp \u00e1 \u00e1fanga \u00ed n\u00fdsk\u00f6pun me\u00f0 \u00e1herslu \u00e1 stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni fyrir framhaldssk\u00f3lanemendur. \u00deessi \u00e1fangi gefur nemendum t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 vinna me\u00f0 n\u00fdjustu t\u00e6kni \u00e1 svi\u00f0i stafr\u00e6nna verkf\u00e6ra, sem eykur h\u00e6fni \u00feeirra \u00ed n\u00fdsk\u00f6pun, h\u00f6nnun og framlei\u00f0sluferlum.</p> <p>Nemendur l\u00e6ra \u00e1 b\u00fana\u00f0 eins og:</p> <p> - Laser skera sem er nota\u00f0ur til a\u00f0 skera og grafa \u00ed fj\u00f6lbreytt efni. - 3D prentara til a\u00f0 b\u00faa til frumger\u00f0ir og h\u00f6nnun. - CNC fr\u00e6siv\u00e9l sem er notu\u00f0 til a\u00f0 vinna me\u00f0 n\u00e1kv\u00e6mni \u00ed st\u00f3rum verkum. - Rafeindat\u00e6kni \u00fear sem nemendur l\u00e6ra a\u00f0 hanna og b\u00faa til eigin rafr\u00e1sir.</p> <p>Markmi\u00f0 n\u00e1msins er a\u00f0 efla skapandi hugsun og t\u00e6kni\u00feekkingu nemenda me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e1ta \u00fe\u00e1 taka virkan \u00fe\u00e1tt \u00ed ferlinu fr\u00e1 hugmynd til framkv\u00e6mda. Verkefnin sem unnin eru \u00ed Fab Lab hj\u00e1lpa nemendum a\u00f0 \u00fer\u00f3a verkf\u00e6ra\u00feekkingu sem n\u00fdtist \u00feeim \u00ed framt\u00ed\u00f0arst\u00f6rfum \u00e1 svi\u00f0i t\u00e6kni, h\u00f6nnunar og n\u00fdsk\u00f6punar.</p> <p>Samstarfi\u00f0 milli Menntask\u00f3lans \u00e1 \u00cdsafir\u00f0i og Fab Lab \u00cdsafjar\u00f0ar stu\u00f0lar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 nemendur f\u00e1i menntun \u00ed stafr\u00e6num framlei\u00f0sluferlum og sk\u00f6punarh\u00e6fni, \u00fear sem hugvit og t\u00e6kni renna saman \u00ed eitt.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/grunsk%C3%B3lar/","title":"Grunsk\u00f3lastarf","text":""},{"location":"Starfsemi/Menntun/grunsk%C3%B3lar/#grunskolastarf","title":"Grunsk\u00f3lastarf","text":"<p>\u00ed kring um fab lab smi\u00f0juna eru 6 grunsk\u00f3lar. \u00d6ll sk\u00f3lum b\u00fd\u00f0st a\u00f0 koma reglulega me\u00f0 nemenda h\u00f3pa til kennslu. Smi\u00f0jan hefur \u00fe\u00e1 s\u00e9\u00f0 um a\u00f0 \u00fej\u00e1lfa kennara og lei\u00f0a kennara \u00ed ggn um kennsluna.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/grunsk%C3%B3lar/#kennsla","title":"Kennsla","text":"<p>Grunnsk\u00f3lan\u00e1mi\u00f0 mi\u00f0ar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 vekja \u00e1huga ungra nemenda \u00e1 t\u00e6kni og sk\u00f6pun, me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e1ta \u00fe\u00e1 taka virkan \u00fe\u00e1tt \u00ed skapandi og verklegum verkefnum.</p> <p></p> <p>Nemendur l\u00e6ra a\u00f0 nota t\u00e6ki eins og:</p> <ul> <li>Vinylskera til a\u00f0 b\u00faa til l\u00edmmi\u00f0a og graf\u00edk.</li> <li>Laserskera til a\u00f0 skera og grafa \u00ed efni eins og tr\u00e9 og akr\u00fdl.</li> <li>3D prentara til a\u00f0 b\u00faa til einf\u00f6ld form og frumger\u00f0ir.</li> <li>Rafeindat\u00e6kni \u00fear sem nemendur f\u00e1 inns\u00fdn \u00ed heim rafr\u00e1sa og einfalda forritun.</li> </ul> <p>Markmi\u00f0 grunnsk\u00f3laprogrammsins er a\u00f0 efla t\u00e6knilega og skapandi h\u00e6fni nemenda me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e1ta \u00fe\u00e1 vinna me\u00f0 stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni og \u00fej\u00e1lfa \u00feau \u00ed a\u00f0 leysa vandam\u00e1l. Verkefnin sem unnin eru \u00ed Fab Lab hj\u00e1lpa nemendum a\u00f0 \u00fer\u00f3a h\u00e6fni sem mun n\u00fdtast \u00feeim \u00ed framt\u00ed\u00f0inni, hvort sem \u00fea\u00f0 er \u00ed t\u00e6kni, listum e\u00f0a annarri sk\u00f6pun. Nemendur f\u00e1 l\u00edka t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 pr\u00f3fa sig \u00e1fram \u00ed verklegri vinnu, sem getur leitt til \u00e1huga \u00e1 verkn\u00e1mi \u00ed framt\u00ed\u00f0inni.</p>"},{"location":"Starfsemi/Menntun/grunsk%C3%B3lar/#nyskopunarkeppni-grunnskolanna","title":"N\u00fdsk\u00f6punarkeppni grunnsk\u00f3lanna","text":"<p>N\u00fdsk\u00f6punarkeppni grunnsk\u00f3lanna er haldin \u00e1r hvert og smi\u00f0jan er til taks til a\u00f0 a\u00f0sto\u00f0a sk\u00f3lana \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu. Auk \u00feess er smi\u00f0jan \u00ed g\u00f3\u00f0um tengslum vi\u00f0 verkefnastj\u00f3ra keppninnar</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/","title":"Fab All-In","text":""},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#fab-all-in","title":"Fab All-In","text":"<p>Smi\u00f0jan hefur teki\u00f0 \u00fe\u00e1tt fr\u00e1 \u00fev\u00ed 2022 \u00ed Fab All-in. \u00fear er l\u00f6g s\u00e9rst\u00f6k \u00e1hersla \u00e1 \u00e1hrif sem fab lab smi\u00f0jur geta haft \u00f3h\u00e1\u00f0 t\u00e6kni.</p> <p>N\u00e1mskei\u00f0i\u00f0 stendur yfir fr\u00e1 febr\u00faar til ma\u00ed \u00e1 hverju \u00e1ri. Smi\u00f0jan hefur a\u00f0sto\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 \u00fer\u00f3a kennsluna.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#upplysingar-a-ensku","title":"uppl\u00fdsingar \u00e1 ensku","text":"<p>Designed to increase belonging, expand (inclusive, urgent, enivro-social-econ-cultural-etc) impact, and create community</p> <p>Does your fab community match the make-up of your whole community, with all neighbors feeling welcome, showing up, leading, financially supported, visible, and \u2026?</p> <ul> <li>If yes, please join us and come share your work and methods along with others!</li> <li>If not, come join us \u2013 and hear different ways others have been solving for inclusive Fab communities! You can do this!</li> <li>Either way, or not exactly applicable? Come join us</li> </ul> <p>This interactive set of eight sessions builds skills, knowledge, and capability around the social systems needed to co-evolve with digital fabrication technologies.</p> <p>We call it \u201cFab All-In\u201d to signal that both \u201call topics\u201d and \u201call people\u201d could experience welcome in the journey to positive social, economic, environmental creative impact, personal self-expression, leadership/leader-shop, and community self-sufficiency.\u201d</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#course-structure","title":"Course Structure:","text":"<ul> <li>We begin by hearing innovators from the FabLab network sharing some innovations already happening in this way.      Themed sessions with a series of short presentations from regional leaders elevate stories of existing exceptional work from teams around the world \u2013 especially hearing from labs and initiatives that have scaled inclusive to those people and topics that have been under-represented in the Fab network.     Each session will also feature application opportunities and interaction\u2014 including a curriculum for exploring and developing plans, dialog with colleagues, sharing more details about challenges with solutions people developed iteratively, and conducting collaborative project development input sessions.</li> <li>Two skills deep-dive sessions later in the semester will workshop several skills areas, plus an optional open-office hours session for co-working time.</li> <li>The final session will be a Solutionspalooza to share early solutions-in-progress and hear more details about emerging initiatives we discover along the way.</li> </ul> <p>If you are interested in learning more, check out our recitation from the 2023 Fab All-In Recitation from last spring: May 2023 Fab Academy Fab All-In Recitation</p> <p>We request applying by January 19th, 2024! Limited scholarships are available. (note: if you miss the deadline, please still sign up)</p> <p>Join us Tuition Fee: 100USD$</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#learning-objectives","title":"Learning Objectives","text":"<ul> <li>Become aware that other colleagues have already solved hard inclusion challenges. Gain comfort in how to approach and solve inclusion faster, together;</li> <li>Learn how to collaboratively lead community change initiatives;<ul> <li>Foster inclusivity by gender, race, economic status, geography, caste, and other forms of identity \u2014 as well as foster inclusion by topics or subjects of work;</li> <li>Empower a more natural and culturally-aware context for digital fabrication by engaging broader talent inclusion;</li> <li>Promote economic vitality and community self-sufficiency;</li> <li>Appreciate, explore and consider how to see, address, and counter tech bias;</li> </ul> </li> <li>Share what you have innovated and learn with others; and</li> <li>Join this cool emergent community of practice.</li> </ul>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#curriculum-overview","title":"Curriculum Overview","text":"<p>This series of eight community-led sessions are held from 9:00-11:00am US EST. It will include practical support (and your own projects) centered on building inclusive communities around digital fabrication. </p> <p>Here is a preliminary listing of topics and presenters from the learning community:</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#fab-all-in-spring-2024","title":"Fab All In - Spring 2024","text":"<p>final content will vary as scheduling comes together 8 Sessions Feb 5 - May 13-14, 2024*</p> <ul> <li>Session 1: All-In -- February 5, 2024</li> <li>Session 2: Systemic All-in Impact \u2013 February 19, 2024</li> <li>Session 3: The Natural/Cultural Context  -- -- March 4, 2024 </li> <li>Session 4: \u2014Skills + Workshop-Office Hours-- March 18, 2024 </li> <li>Session 5: Economic Vitality -- April 15, 2024</li> <li>Session 6: \u2014Skills + Workshop-Office Hours --April 29, 2024 </li> <li>Session 7: \u2014Final Co-work Session (Optional) \u2013 May 6, 2024</li> <li>Session 8: Solutionspalooza -- May 13, 2024 and May 14, 2024 (double session)</li> </ul>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-1-systemic-all-in-impact","title":"Session 1 :  Systemic All-in Impact","text":"<ul> <li>Welcome </li> <li>Stories <ul> <li>Welcome from Around the World - Sherry Lassiter, Beno Juarez, Pradnya P Shindekar, Rico Kanthatham, Nuria Robles Peru, Spain, India, United States, Japan</li> <li>Solution Making Through Inclusion/ Scout &amp; Scale + Tech/Learning Bias - Megan Smith, shift7 United States</li> <li>Highlights from Year 1 - Insights from the first Cohort Global</li> <li>Fab Academany Overview - Neil Gershenfeld United States</li> </ul> </li> <li>Project Guidance: Observe patterns of interaction in a fab lab; Begin to consider an achievable change objective (but don\u2019t select until after observations); start to observe and explore relevant indicators.</li> </ul> <p>Introduce tools, sites, and resources</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-2-systemic-all-in-impact","title":"Session 2:  Systemic All-in Impact","text":"<p>Check in</p> <p>Stories: * Gender Inclusion: Nuria Robles, Fab Lab Le\u00f3n, Spain * Neighborhood Outreach: Dan Meyer, United States * Rural Sustainability: Pradnya P Shindekar, Pioneer edu tech pvt ltd, India * Intentional Inclusion: Felicity Mecha, Kenya * Connected Social Networks: Adrian Torres Alumni * Intergeneration Inclusion - Remy Ducros Alumni</p> <p>Project Guidance:  Test out a \u201cpositive nudge\u201d in the patterns of interaction</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-3-the-naturalcultural-context","title":"Session 3: The Natural/Cultural Context","text":"<p>Check in</p> <p>Stories: * Amazon Wardens: Beno Juarez, Amazon, Peru * Intergenerational Learning: LeeAnn Garrick, Cook Inlet Tribal Council, Anchorage, United States * Self-Sufficient Community and Culture:  Blair Evans, Incite-Focus, Detroit, United States * Circular Economy with Natural Materials:  Alysia Garmulewicz and Pilar Bolumburu, Santiago, Chile * Rural Community Revitalization: Setyawan Wibowo Indonesia * Fab Cities: Tomas Diez Barcelona, Spain </p> <p>Project Guidance:  Document early indicator results; Assess underlying forces and factors; Adapt and adjust.</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-4-skills-workshop-office-hours","title":"Session 4: Skills Workshop &amp; Office Hours","text":"<p>Check in</p> <p>Skills Development (Interactive Session)</p> <p>Office Hours</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-5-economic-vitality","title":"Session 5: Economic Vitality","text":"<p>Check in</p> <p>Stories: * Italy COVID response: Martina Ferracane Sicily, Italy * Digital Fabrication in Refugee Camps: Andrew Lamb London, England * creative logistics: \u00de\u00f3rarinn Bjartur Brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0 \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur, Iceland * Worker Ownership/Self-sufficiency: Danny Beesley Austin, United States * Fabricademy, Textile &amp; Technology Academy: Cecilia Raspanti &amp; Anastasia Pistofidou (cofounders) Global and Nuria Robles Fab Lab Le\u00f3n, Spain * Considering the UN Sustainable Development Goals in Fab Labs: Pieter van der Hijden Alumni * iFurniture and the Digital Carpentry Ecosystem: Vaneza Caycho Alumni</p> <p>Project Guidance Workshop: Document continued indicator results; Develop sustainability plan.</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-6-workshop-office-hours","title":"Session 6: Workshop &amp; Office Hours","text":"<p>Check in</p> <p>Skills Development (Interactive Session)</p> <p>Office Hours</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-7-final-co-work-session-optional","title":"Session 7: Final Co-work Session (Optional)","text":"<p>Co-work Time for Final Projects and Open Office Hours</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#session-8-solutionspalooza","title":"Session 8: Solutionspalooza","text":"<p>Check in</p> <p>Presentations and Celebration: Participants share their projects and already-existing-work stories (All presenters and alumni encouraged to come!).</p> <p>[End of Syllabus]</p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/fab-all-in/#fab-all-in-faculty","title":"Fab All-In Faculty:","text":"<p>Fab All-In has been co-created by a team of Fab Lab community colleagues working with Fab Foundation leadership \u2013 our Fab All-In Faculty is from all over the world.  The 1st Fab All-In Course Program of 6 sessions was held during the Fall of 2022.  We also held a recitation sampler (1 hour) in May 2023 as a session in Fab Academy spring 2023.</p> <p>For the 2nd Fab All-In Course Program - Spring 2024, there will be 8 sessions outlined above \u2013 our collaborative faculty continues and we also welcome several alumni of session-1 to join in sharing-teaching-co creating the Fab All-In course. </p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/precious-plastic/","title":"Precious Plastic","text":""},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/precious-plastic/#precious-plastic","title":"Precious Plastic","text":"<p>\u00cd Fab Lab \u00cdsafir\u00f0i h\u00f6fum vi\u00f0 teki\u00f0 fyrstu skrefin \u00ed Precious Plastic verkefninu, sem er al\u00fej\u00f3\u00f0legt framtak til a\u00f0 endurvinna plast og b\u00faa til n\u00fdjar v\u00f6rur \u00far \u00fev\u00ed. Vi\u00f0 erum me\u00f0 nokkrar v\u00e9lar sem vi\u00f0 notum til a\u00f0 gera tilraunir me\u00f0 a\u00f0 br\u00e6\u00f0a og m\u00f3ta endurunni\u00f0 plast. Verkefni\u00f0 mi\u00f0ar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 auka me\u00f0vitund um plastmengun og skapa n\u00fd t\u00e6kif\u00e6ri \u00ed hringr\u00e1sarhagkerfinu.</p> <p>Vi\u00f0 h\u00f6fum \u00feegar gert tilraunir me\u00f0 m\u00f3tun og endurvinnslu \u00e1 plasti, og \u00e1formum a\u00f0 st\u00e6kka m\u00f6guleika okkar \u00e1 \u00feessu svi\u00f0i me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 b\u00e6ta vi\u00f0 n\u00fdjum t\u00e6kjum og \u00fer\u00f3a frekari a\u00f0fer\u00f0ir. Me\u00f0 Precious Plastic stefnum vi\u00f0 a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 b\u00faa til efni og gefa samf\u00e9laginu verkf\u00e6ri til a\u00f0 endurn\u00fdta plast \u00e1 skapandi h\u00e1tt.</p> <p>\u00deessi \u00fer\u00f3un mun ekki a\u00f0eins b\u00e6ta umhverfisvitund heldur einnig auka f\u00e6rni \u00ed vinnslu \u00e1 efnum sem annars myndu fara til spillis.</p> <p></p>"},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/reddingar-kaffi/","title":"Reddingar Kaffi","text":""},{"location":"Starfsemi/Samf%C3%A9lag/reddingar-kaffi/#reddingar-kaffi","title":"Reddingar Kaffi","text":"<p>Smi\u00f0jan heldur utan reddingar kaffi me\u00f0 sj\u00e1lfbo\u00f0ali\u00f0um sem skipuleggja og sj\u00e1 um vi\u00f0bur\u00f0i reglulega \u00fear sem f\u00f3r getur komi\u00f0 me\u00f0 bila\u00f0a hluti og fengi\u00f0 a\u00f0sto\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 sko\u00f0a hvort \u00fea\u00f0 s\u00e9 h\u00e6gt a\u00f0 laga hlutinn.</p> <p></p> <p></p> <p>Vi\u00f0bur\u00f0urinn er oftast haldinn \u00e1 sunnud\u00f6gum fr\u00e1 13-15 og augl\u00fdstur \u00e1 samf\u00e9lagsmi\u00f0lum.</p> <p>Vi\u00f0bur\u00f0urinn er \u00ed samstarfi vi\u00f0 munnasafn reykjav\u00edk sem hefur a\u00f0sto\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 a\u00f0 halda vi\u00f0bur\u00f0i v\u00ed\u00f0svegar um allt land.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/","title":"Um smi\u00f0juna","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/#um-smijuna","title":"Um smi\u00f0juna","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/#fab-lab-isafjorur","title":"Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur","text":"<p>Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur hefur starfa\u00f0 fr\u00e1 2012. Starf\u00f3lk smi\u00f0junnar hefur v\u00ed\u00f0t\u00e6ka \u00feekkingu \u00e1 n\u00fdsk\u00f6punarumhverfinu og frumger\u00f0asm\u00ed\u00f0um. Vi\u00f0 a\u00f0sto\u00f0um frumkv\u00f6\u00f0la, kennara og nemendur vi\u00f0 a\u00f0 finna \u00fdmsar lausnir. \u00c1 \u00feri\u00f0jud\u00f6gum og fimmtud\u00f6gum er smi\u00f0jan opin hverjum sem er fr\u00e1 15 - 19.</p> <p>Utan \u00feess er \u00fe\u00f3 sj\u00e1lfsagt a\u00f0 k\u00edkja vi\u00f0. Fyrir st\u00e6rri n\u00fdsk\u00f6punarverkefni er best a\u00f0 senda p\u00f3st og vi\u00f0 munum finna \u00fat hvernig vi\u00f0 getum a\u00f0sto\u00f0a\u00f0.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/#hva-er-fab-lab","title":"Hva\u00f0 er Fab Lab?","text":"<p>Fab Lab stendur fyrir Fabrication Laboratory og \u00e1 r\u00e6tur s\u00ednar a\u00f0 rekja til n\u00e1mskei\u00f0s vi\u00f0 MIT sem heitir How to Make (Almost) Anything. H\u00e9r segir upphafsma\u00f0urinn Neil Gershenfeld fr\u00e1 hugsj\u00f3ninni a\u00f0 baki Fab Lab (p\u00ednulitli vef\u00fej\u00f3nninn sem hann talar um \u00ed byrjun heitir n\u00fana the Internet of Things og er \u00fati um allt).</p> <p>\u00cd Fab Lab smi\u00f0junni f\u00e6r\u00f0u t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 kynnast stafr\u00e6nni framlei\u00f0slut\u00e6kni. \u00dea\u00f0 \u00fe\u00fd\u00f0ir a\u00f0 \u00fe\u00fa sest ni\u00f0ur og teiknar \u00fea\u00f0 sem \u00feig vantar \u00ed t\u00f6lvu og setur hlutinn s\u00ed\u00f0an \u00ed framlei\u00f0slu. \u00deegar t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0a t\u00e6ki\u00f0 er b\u00fai\u00f0 a\u00f0 vinna, \u00fe\u00e1 snyrtir \u00fe\u00fa hlutinn og setur saman. Oft er h\u00e6gt a\u00f0 byggja samsetningar inn \u00ed hlutinn og sleppa vi\u00f0 skr\u00fafur og a\u00f0rar festingar.</p> <p>Ef hluturinn virkar ekki \u00fe\u00e1 gerir\u00f0u breytingar og b\u00fdr\u00f0 til annan. Ef fleiri en \u00fe\u00fa vilja nota hlutinn \u00fe\u00e1 er h\u00e6gt a\u00f0 setja teikninguna \u00fe\u00edna \u00e1 neti\u00f0 og framlei\u00f0a hlutinn \u00ed t\u00edu Fab Lab smi\u00f0jum \u00e1 \u00cdslandi og \u00ed \u00fe\u00fasund \u00f6\u00f0rum Fab Lab smi\u00f0jum um allan heim.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/","title":"A\u00f0sta\u00f0an","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#astaan","title":"A\u00f0sta\u00f0an","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#vinnurymi","title":"Vinnur\u00fdmi","text":"<p>L\u00edti\u00f0 en vel skipulagt vinnur\u00fdmi fyrir kennslu og vinnu \u00ed t\u00f6lvum og samsetningu \u00e1 frumger\u00f0um</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#tkjarymi","title":"T\u00e6kjar\u00fdmi","text":"<p>R\u00fdmi fyrir t\u00e6ki \u00fear sem stutt er \u00e1 milli t\u00e6kja til a\u00f0 vinnufl\u00e6\u00f0i ver\u00f0i sem best.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#rymi-fyrir-storafrsaran","title":"r\u00fdmi fyrir st\u00f3rafr\u00e6saran","text":"<p>R\u00fdmi sem hentar vel fyrir gr\u00f3fa\u00f0i vinnu \u00fear sem \u00fearf a\u00f0 vinna \u00ed h\u00e1va\u00f0a e\u00f0a/og me\u00f0 rykk.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#kaffirymi","title":"Kaffir\u00fdmi","text":"<p>G\u00f3\u00f0ur sta\u00f0ur til a\u00f0 setjast ni\u00f0ur og r\u00e6\u00f0a hugmyndir og verkefni yfir g\u00f3\u00f0um kaffibolla.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/adstadan/#ihluta-og-efnis-lager","title":"\u00edhluta og efnis lager","text":"<p>Vi\u00f0 reynum eftir bestu getu a\u00f0 eiga efni sem erfitt er a\u00f0 f\u00e1 annarsta\u00f0ar. smi\u00f0jan er vel b\u00fainn SMD \u00edhlutum til a\u00f0 b\u00faa til og laga rafr\u00e1sir.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/","title":"Al\u00fej\u00f3\u00f0as\u00e1ttm\u00e1li","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#aljoasattmali","title":"Al\u00fej\u00f3\u00f0as\u00e1ttm\u00e1li","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#um-sattmalan","title":"Um s\u00e1ttm\u00e1lan","text":"<p>Fab Lab smi\u00f0jur um allan heim fylgja s\u00e1ttm\u00e1la sem kallast Fab charter og var b\u00fainn til 2007. Allar smi\u00f0jur hafa sama vegv\u00edsi til a\u00f0 tryggja samr\u00e6mt starf \u00ed \u00f6llum smi\u00f0jum. \u00cd kaffi horninu \u00e1 smi\u00f0juni m\u00e1 sj\u00e1 s\u00e1ttm\u00e1lan \u00e1 \u00fdmsum tungum\u00e1lum.</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#fab-sattmalinn-fab-charter","title":"Fab s\u00e1ttm\u00e1linn - Fab charter","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hva-er-fab-lab-what-is-a-fab-lab","title":"Hva\u00f0 er Fab Lab - What is a fab lab?","text":"<p>Fab Lab er al\u00fej\u00f3\u00f0legt net sta\u00f0bundinna smi\u00f0ja sem lei\u00f0a til  uppfinninga me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 veita a\u00f0gang a\u00f0 b\u00fana\u00f0i fyrir stafr\u00e6na framlei\u00f0slu.</p> <p>Fab labs are a global network of local labs,  enabling invention by providing access to tools for digital fabrication.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hva-felst-i-fab-lab-whats-in-a-fab-lab","title":"Hva\u00f0 felst \u00ed Fab Lab - What\u2019s in a fab lab?","text":"<p>Kjarnah\u00e6fni Fab Lab smi\u00f0ja gerir f\u00f3lki kleift a\u00f0 b\u00faa til (n\u00e1nast) hva\u00f0 sem er.  H\u00fan er \u00ed s\u00edfelldri \u00fer\u00f3un og stu\u00f0lar a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00feekkingu og verkefnum s\u00e9 deilt.</p> <p>Fab labs share an evolving inventory of core capabilities  to make (almost) anything, allowing people and projects to be shared.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hva-byur-fab-lab-neti-upp-a-what-does-the-fab-lab-network-provide","title":"Hva\u00f0 b\u00fd\u00f0ur Fab Lab neti\u00f0 upp \u00e1 - What does the fab lab network provide?","text":"<p>Stu\u00f0ning vi\u00f0 starfsemi, fr\u00e6\u00f0slu, t\u00e6kni, fj\u00e1rm\u00e1l  og ferla umfram \u00fea\u00f0 sem ein smi\u00f0ja getur veitt.</p> <p>Operational, educational, technical, financial, and  logistical assistance beyond what\u2019s available within one lab.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hverjir-geta-nota-fab-lab-smijur-who-can-use-a-fab-lab","title":"Hverjir geta nota\u00f0 Fab Lab smi\u00f0jur - Who can use a fab lab?","text":"<p>Fab Lab smi\u00f0jur eru samf\u00e9lagslegir innvi\u00f0ir sem bj\u00f3\u00f0a  upp \u00e1 opi\u00f0 a\u00f0gengi fyrir einstaklinga jafnt sem skipulag\u00f0a starfsemi.</p> <p>Fab labs are available as a community resource, offering  open access for individuals as well as scheduled access for programs</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hver-er-in-abyrg-what-are-your-responsibilities","title":"Hver er \u00fe\u00edn \u00e1byrg\u00f0 - What are your responsibilities?","text":"\u00d6ryggi: A\u00f0 ska\u00f0a hvorki f\u00f3lk n\u00e9 b\u00fana\u00f0. Safety: Not hurting people or machines.. Rekstur: A\u00f0 a\u00f0sto\u00f0a vi\u00f0 tiltekt, vi\u00f0hald og endurb\u00e6tur \u00e1 smi\u00f0junni. Operations: Assisting with cleaning, maintaining, and improving the lab. \u00deekking: A\u00f0 leggja \u00feitt af m\u00f6rkum vi\u00f0 skr\u00e1ningu og lei\u00f0s\u00f6gn. Knowledge: Contributing to documentation and instruction."},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hver-a-fab-lab-uppfinningar-who-owns-fab-lab-inventions","title":"Hver \u00e1 Fab Lab uppfinningar - Who owns fab lab inventions?","text":"<p>H\u00f6nnun og a\u00f0fer\u00f0ir sem \u00fer\u00f3u\u00f0 eru \u00ed Fab Lab smi\u00f0jum  m\u00e1 b\u00e6\u00f0i vernda og selja \u00e1 \u00feann h\u00e1tt sem h\u00f6fundur k\u00fds en  \u00feekkingin \u00e6tti a\u00f0 vera a\u00f0gengileg einstaklingum til gagns og fr\u00f3\u00f0leiks.</p> <p>Designs and processes developed in fab labs can be  protected and sold however an inventor chooses,  but should remain available for individuals to use and learn from.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/sattmali/#hvernig-geta-fyrirtki-nytt-ser-fab-lab-how-can-businesses-use-a-fab-lab","title":"Hvernig geta fyrirt\u00e6ki n\u00fdtt s\u00e9r Fab Lab - How can businesses use a fab lab?","text":"<p>M\u00f6gulegt er a\u00f0 n\u00fdta Fab Lab smi\u00f0jur fyrir atvinnul\u00edfi\u00f0 vi\u00f0 m\u00f3tun frumger\u00f0a og gerjun hugmynda.   Sl\u00edk starfsemi \u00e6tti a\u00f0 vaxa \u00fat \u00far smi\u00f0junni fremur en a\u00f0 vaxa innan hennar.   H\u00fan \u00e6tti ekki raska annarri starfsemi Fab Lab og \u00e6tti a\u00f0 gagnast hugvitsf\u00f3lki, smi\u00f0jum, samstarfsneti og vistkerfi n\u00fdsk\u00f6punar.</p> <p>Commercial activities can be prototyped and incubated in a fab lab,  but they must not conflict with other uses, they should grow beyond rather   than within the lab, and they are expected to benefit the inventors,    labs, and networks that contribute to their success.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/starfsfolk/","title":"Starfsf\u00f3lk","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/starfsfolk/#starfsfolk","title":"Starfsf\u00f3lk","text":"<p>Fab Lab \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur er tveggja manneskna teymi sem leggur \u00e1herslu \u00e1 n\u00fdsk\u00f6pun, sk\u00f6pun, h\u00f6nnun, framkv\u00e6md og stu\u00f0ning vi\u00f0 menntakerfi\u00f0, atvinnul\u00edfi\u00f0, frumkv\u00f6\u00f0la og samf\u00e9lagi\u00f0 \u00ed gegnum stafr\u00e6na framlei\u00f0slut\u00e6kni. </p> <p>\u00de\u00f3rarinn Bjartur Brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0, forst\u00f6\u00f0uma\u00f0ur smi\u00f0junnar, lei\u00f0ir starfsemina, \u00e1samt \u00fev\u00ed a\u00f0 sty\u00f0ja notendur vi\u00f0 fj\u00f6lbreytt verkefni.  </p> <p>Svavar Konr\u00e1\u00f0sson er verkefnastj\u00f3ri og kemur me\u00f0 reynslu s\u00edna \u00ed v\u00e9laverkfr\u00e6\u00f0i og frumkv\u00f6\u00f0lastarfsemi inn \u00ed smi\u00f0juna. Hann hefur unni\u00f0 a\u00f0 m\u00f6rgum n\u00fdsk\u00f6punarverkefnum, \u00fear \u00e1 me\u00f0al 3D-prentun og h\u00f6nnun b\u00e1ta.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/starfsfolk/#stasetning-tolvupostur-og-simanumer-smijunar","title":"Sta\u00f0setning, t\u00f6lvup\u00f3stur og s\u00edman\u00famer smi\u00f0junar","text":"<p>|  Torfnes 400 \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur   |   info hj\u00e1 fabisa.is   |   +354 450 4408  |</p> <ul> <li> <p> \u00de\u00f3rarinn Bjartur Brei\u00f0fj\u00f6r\u00f0 - Forst\u00f6\u00f0uma\u00f0ur</p> <p></p> <p> P\u00f3stfang: doddi hj\u00e1 fabisa.is</p> <p> S\u00e9r\u00feekking: Rafeindat\u00e6kni</p> <p> Upp\u00e1halds forrit: Blender 3D og Inkscape</p> <p> </p> <p> linkedin</p> <p>\u00de\u00f3rarinn lauk sveinspr\u00f3fi \u00ed rafeindavirkju 2009 og lauk Fab Akadem\u00eduna 2015 og hefur veri\u00f0 virkur lei\u00f0beinandi fyrir nemendur um allt land og l\u00edka lei\u00f0beint nemendum utan lands. Hann hefur starfa\u00f0 \u00ed smi\u00f0junni s\u00ed\u00f0an 2014. \u00de\u00f3rarinn er s\u00e9rlega g\u00f3\u00f0ur \u00ed bilanagreiningu og er me\u00f0 v\u00ed\u00f0t\u00e6ka yfirs\u00fdn yfir n\u00fdsk\u00f6punarumhverfi\u00f0 \u00ed landinu.</p> <p> </p> </li> <li> <p> Svavar Konr\u00e1\u00f0sson - Verkefnastj\u00f3ri</p> <p></p> <p> P\u00f3stfang: svavar hj\u00e1 fabisa.is</p> <p> S\u00e9r\u00feekking: V\u00e9laverkfr\u00e6\u00f0i</p> <p> Upp\u00e1halds forrit: FreeCAD og KiCad</p> <p> </p> <p> linkedin</p> <p>Svavar er v\u00e9laverkfr\u00e6\u00f0ingur og lauk Fab Akadem\u00eduni 2023 og stefnir \u00e1 a\u00f0 ver\u00f0a lei\u00f0beinandi \u00ed Fab Akadem\u00eduni. hann hefur starfa\u00f0 \u00ed smi\u00f0juni s\u00ed\u00f0an 2021. Svavar hefur g\u00f3\u00f0a \u00feekkingu \u00e1 CAD h\u00f6nnun.  Hann er einn s\u00e1 a\u00f0ili sem kom team spark \u00e1 sta\u00f0 2012 og stofna\u00f0i 3D-prentun 2015.</p> <p> </p> </li> </ul>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/","title":"Ver\u00f0 \u00e1 efni","text":""},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#ver-a-efni","title":"Ver\u00f0 \u00e1 efni","text":"<p>A\u00f0gangur a\u00f0 Fab Lab \u00cdsafir\u00f0i er \u00f6llum a\u00f0 kostna\u00f0arlausu. Engin gj\u00f6ld eru innheimt af notkun t\u00f6lva n\u00e9 annara t\u00e6kja. Hinsvegar eru rukku\u00f0 efnisgj\u00f6ld, ver\u00f0 \u00e1 helstu hr\u00e1efnum m\u00e1 sj\u00e1 h\u00e9r a\u00f0 ne\u00f0an:</p> <p></p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#vinyll","title":"V\u00ednyll","text":"Efni tegund Ver\u00f0 V\u00ednilfilma cast777 1500 kr/m"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#laser-plotur","title":"Laser pl\u00f6tur","text":"\u00feykt efni ver\u00f0 3mm plexyplata 2500kr 5mm plexyplata 3500kr"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#3d-prentun","title":"3D prentun","text":"<p>50 kr start gjald</p> Efni Ver\u00f0 PLA 15 kr/gr HTPLA 15 kr/gr PETG 15 kr/gr TPU 20 kr/gr ABS 10 kr/gr"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#rafrasarfrs","title":"Rafr\u00e1sarfr\u00e6s","text":"Efni Ver\u00f0 Koparplata 500 kr <p>Til a\u00f0 vi\u00f0halda fr\u00e6sit\u00f6nnum t\u00f6kum vi\u00f0 500/klst. ef eigin fr\u00e6sitennur eru notta\u00f0ar er ekkert gjald.</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#rafbunaur-ihlutir","title":"Rafb\u00fana\u00f0ur / \u00edhlutir","text":"<p>Rafmagns\u00edhlutir eru ekki \u00f3keypis. Mi\u00f0a\u00f0 er vi\u00f0 upprunalegt ver\u00f0 erlendis, a\u00f0 vi\u00f0b\u00e6ttu sendingar- og ums\u00fdslugjaldi og vir\u00f0isauka.</p> <p>Ver\u00f0in er h\u00e6gt a\u00f0 finna me\u00f0 eftirfarandi form\u00falu</p> <p>D\u00e6mi: Xiao RP2040 \u00f6rt\u00f6lva</p> <p>Partan\u00famer \u00e1 Digikey: 102010428</p> <p>Ver\u00f0 \u00e1 Digikey: $4,7 e\u00f0a ~650 ISK</p> <p>Ver\u00f0 \u00e1 Digikey  Ums\u00fdslugjald    Vir\u00f0isauki  Heildarver\u00f0 650 ISK x 10%   x 24%   = 890 ISK</p>"},{"location":"Um-smi%C3%B0juna/verd/#stor-frsivel-shopbot","title":"St\u00f3r fr\u00e6siv\u00e9l (Shopbot)","text":"<p>Fer eftir verkefnum, notendur Fab Lab geta komi\u00f0 me\u00f0 eigin efni \u00ed samr\u00e1\u00f0i vi\u00f0 starfsmenn.</p> <p>Til a\u00f0 vi\u00f0halda fr\u00e6sit\u00f6nnum er 1000kr gjald / klst.</p> <p>Ef eigin fr\u00e6sitennur eru nota\u00f0ar er ekkert gjald.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/","title":"B\u00fana\u00f0ur","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/#bunaur","title":"B\u00fana\u00f0ur","text":"<p>Smi\u00f0jan er b\u00fainn \u00fdmsum t\u00f6lvust\u00fd\u00f0um t\u00e6kjum, t\u00f6lvub\u00fana\u00f0i, hugb\u00fana\u00f0i og annarskonar b\u00fana\u00f0i sem gerir okkur kleyft a\u00f0 b\u00faa til n\u00e1nast hva\u00f0 sem er og leysa n\u00e1nast hva\u00f0 sem er.</p> <p>H\u00e9r er listi yfir t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0ar v\u00e9lar \u00ed smi\u00f0junni.</p> <p>T\u00e6kjab\u00fana\u00f0ur</p> <p>H\u00e9r er listi yfir helstu forrit sem vi\u00f0 nottum.</p> <p>Hugb\u00fana\u00f0ur</p> <p>H\u00e9r er list yfir annarskonar b\u00fana\u00f0 sem vi\u00f0 erum me\u00f0.</p> <p>Annar b\u00fana\u00f0ur</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/","title":"Hugb\u00fana\u00f0ur","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#hugbunaur","title":"Hugb\u00fana\u00f0ur","text":"<p>Vi\u00f0 n\u00fdtum fj\u00f6lbreyttan hugb\u00fana\u00f0 vi\u00f0 stafr\u00e6na framlei\u00f0sluferli\u00f0 til a\u00f0 hanna og leysa fj\u00f6lbreytt verkefni. Vi\u00f0 notum opinn hugb\u00fana\u00f0 eins og Ondsel og Blender mikki\u00f0 fyrir 3D h\u00f6nnun, \u00e1samt KiCad fyrir rafeindah\u00f6nnun. Inkscape og GIMP eru notu\u00f0 fyrir vektor- og myndvinnslu, og Cura fyrir snei\u00f0ingu 3D-prentunar. Til a\u00f0 st\u00fdra CNC-v\u00e9lum notum vi\u00f0 hugb\u00fana\u00f0 eins og VCarve og FlatCam. Hugb\u00fana\u00f0urinn sem vi\u00f0 notum er b\u00e6\u00f0i sveigjanlegur og notendav\u00e6nn, hanna\u00f0ur til a\u00f0 hj\u00e1lpa notendum a\u00f0 b\u00faa til og framlei\u00f0a s\u00edn eigin verk.</p> <p>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an eru \u00f6ll \u00feau forrit sem vi\u00f0 vitum af, og vi\u00f0 uppf\u00e6rum listann reglulega.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#vector-forrit","title":"Vector forrit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#inkscape","title":"Inkscape","text":"<p>Insckape er \u00f6flugt vector forrit sem vi\u00f0 notum mikki\u00f0 til a\u00f0 hanna \u00fdmis verkefni. Inkscape er \u00fea\u00f0 forrit sem vi\u00f0 byrjum a\u00f0 kenna flestum \u00e1.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#illustrator","title":"Illustrator","text":"<p>Illustrator er eitt af \u00f6flugustu verkf\u00e6runum til vektorh\u00f6nnunar og er miki\u00f0 nota\u00f0 til a\u00f0 undirb\u00faa h\u00f6nnun fyrir laserskur\u00f0 og vinylskur\u00f0. \u00der\u00e1tt fyrir a\u00f0 smi\u00f0jan s\u00e9 ekki me\u00f0 a\u00f0gang a\u00f0 Illustrator, \u00fe\u00e1 \u00feekkjum vi\u00f0 \u00fea\u00f0 vel og kunnum a\u00f0 vinna me\u00f0 skr\u00e1r \u00far \u00fev\u00ed, t.d. me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 flytja \u00fat \u00ed sni\u00f0um eins og SVG e\u00f0a DXF sem henta v\u00e9lum okkar.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#3d-forrit","title":"3D forrit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#blender-3d","title":"Blender 3D","text":"<p>Blender er oflugt \u00fevr\u00edv\u00eddar forrit sem er fr\u00e1b\u00e6rt til a\u00f0 b\u00faa til \u00fdmis form og er mikki\u00f0 nota\u00f0 \u00ed smi\u00f0junni.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#ondsel","title":"Ondsel","text":"<p>Ondsel er byggt ofan \u00e1 FreeCAD og hefur reynst vel me\u00f0 \u00fe\u00e6gilegu vi\u00f0m\u00f3ti. FreeCAD er eitt vins\u00e6lasta opna hugb\u00fana\u00f0arkerfi\u00f0 fyrir 3D CAD h\u00f6nnun og gerir \u00fea\u00f0 au\u00f0velt a\u00f0 byggja upp fl\u00f3kna h\u00f6nnun.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#thinkercad","title":"ThinkerCad","text":"<p>thinker Cad er s\u00e9rtaklega gott fyrir krakka \u00fea\u00f0 sem vi\u00f0m\u00f3ti\u00f0 er mj\u00f6g einfalt og gott 3D forrit til a\u00f0 byrja \u00ed.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#fusion-360","title":"Fusion 360","text":"<p>Fusion 360 er \u00f6flugt CAD forrit sem vi\u00f0 h\u00f6fum nota\u00f0 miki\u00f0 \u00ed smi\u00f0junni. Forriti\u00f0 b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 margskonar m\u00f6guleika fyrir 3D h\u00f6nnun, samsetningar og jafnvel hermim\u00f3del. \u00de\u00f3 a\u00f0 vi\u00f0 notum Ondsel meira n\u00fana \u00ed kennslu, \u00fe\u00e1 er Fusion 360 fr\u00e1b\u00e6rt fyrir samstarf \u00ed sk\u00fdinu, sem gerir \u00fea\u00f0 au\u00f0velt a\u00f0 vinna saman \u00e1 fjarl\u00e6g\u00f0um. \u00deetta gerir \u00fea\u00f0 gott til notkunar \u00ed fl\u00f3knum verkefnum sem krefjast h\u00f6nnunar milli smi\u00f0ja.</p> <p>F\u00ednt forrit sem vi\u00f0 notu\u00f0um miki\u00f0 \u00ed smi\u00f0juni en h\u00f6fum skipt yfir \u00ed Ondsel \u00ed kennslu.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#3d-max","title":"3D Max","text":"<p>forrit sem vi\u00f0 kunnum ekki miki\u00f0 \u00e1 en ekkert m\u00e1l a\u00f0 vinna me\u00f0 \u00fea\u00f0 ef f\u00f3lk er vant a\u00f0 vinna \u00ed \u00fev\u00ed.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#solidworks","title":"Solidworks","text":"<p>\u00deekkjum \u00fea\u00f0 \u00e1g\u00e6lega og notum \u00fea\u00f0 af og til \u00ed smi\u00f0junni.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#rafrasa-forrit","title":"rafr\u00e1sa forrit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#kicad","title":"KiCad","text":"<p>KiCad er nota\u00f0 mikki\u00f0 \u00ed smi\u00f0juni til a\u00f0 hanna og b\u00faa til rafr\u00e1sir. Forrit sem svoldi\u00f0 \u00f6\u00f0ruv\u00edsi en l\u00edti\u00f0 m\u00e1l a\u00f0 kenna \u00e1.</p> <p> </p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#ltspice","title":"LTspice","text":"<p>Rafr\u00e1sar hermir sem er nota\u00f0ur til a\u00f0 l\u00edkja eftir og greina rafr\u00e1sir.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#ds-view","title":"DS view","text":"<p>Forrit sem er nota\u00f0 til a\u00f0 greina stafr\u00e6nar r\u00e1sir og lesa \u00fdmsa samskipta sta\u00f0la eins og I2C, UART, SPI, USB, CAN og fleiri.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#flatcam","title":"FlatCam","text":"<p>Nota\u00f0 til a\u00f0 vinna me\u00f0 gerber skr\u00e1r til a\u00f0 b\u00faa til v\u00e9lak\u00f3\u00f0a til a\u00f0 fr\u00e6sa \u00fat rafr\u00e1sir.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#altium-designer","title":"Altium Designer","text":"<p>Forrit sem vi\u00f0 \u00feekjum ekki vel en l\u00edti\u00f0 m\u00e1l a\u00f0 exporta gerber skr\u00e1m og vinna me\u00f0 \u00fe\u00e6r</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#forritun","title":"Forritun","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#vs-code","title":"VS code","text":"<p>Texta editor sem b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 g\u00f3\u00f0a m\u00f6guleika til a\u00f0 vinna me\u00f0 forritun. Vi\u00f0 m\u00e6lum alltaf me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 l\u00e6ra inn \u00e1 markdown sem vi\u00f0 notum fyrir allt skipulag \u00ed kring um smi\u00f0juna og vefs\u00ed\u00f0an okkar notar markdown sem vinur vel me\u00f0 HTML.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#arduino-ied","title":"Arduino IED","text":"<p>Arduino IDE er forrit sem er nota\u00f0 miki\u00f0 \u00ed forritun fyrir rafeindaverkefni og \u00f6rt\u00f6lvur. \u00deetta forrit er s\u00e9rstaklega vins\u00e6lt til a\u00f0 pr\u00f3fa og forrita \u00f6rgj\u00f6rva eins og Arduino, ESP32 og fleiri.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#git","title":"Git","text":"<p>Git er \u00fatbreiddasta \u00fatg\u00e1fustj\u00f3rnunarkerfi\u00f0 og heldur utan um breytingar \u00e1 skr\u00e1m og forritum me\u00f0 n\u00e1kv\u00e6mum h\u00e6tti. \u00dea\u00f0 gerir kleift a\u00f0 vinna saman og fylgjast me\u00f0 \u00f6llum breytingum og endurheimta fyrri \u00fatg\u00e1fur au\u00f0veldlega. Git er s\u00e9rstaklega mikilv\u00e6gt fyrir samstarfsverkefni, \u00fear sem margir vinna a\u00f0 s\u00f6mu skr\u00e1m og verkefnum \u00e1 mismunandi st\u00f6\u00f0um. \u00dea\u00f0 er miki\u00f0 nota\u00f0 \u00e1samt GitHub og GitLab til a\u00f0 stj\u00f3rna forritunar- og Fab Academy verkefnum.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#myndvinnsu-forrit","title":"Myndvinnsu forrit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#gimp","title":"Gimp","text":"<p>F\u00ednt forrit til myndvinnslu. Svavar \u00feekkir \u00e1g\u00e6tlega \u00e1 forriti\u00f0.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#photopea","title":"Photopea","text":"<p>F\u00ednt forrit sem keyrir \u00ed vefvafra og er mj\u00f6g l\u00edkt photoshop. \u00de\u00f3rarinn notar foritti\u00f0 mikki\u00f0 og \u00e1 au\u00f0velt me\u00f0 a\u00f0 kenna \u00e1 \u00fea\u00f0.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#potoshop","title":"Potoshop","text":"<p>Smi\u00f0jan er ekki me\u00f0 photoshop og vi\u00f0 kunnum takmarka\u00f0 a\u00f0 vinna me\u00f0 \u00fea\u00f0 en fyrir f\u00f3lk sem er vant a\u00f0 nota \u00fea\u00f0 er l\u00edti\u00f0 m\u00e1l a\u00f0 nota \u00fea\u00f0 \u00ed smi\u00f0juni.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#resolve","title":"Resolve","text":"<p>Nota\u00f0 til a\u00f0 vinna me\u00f0 video og b\u00fdr yfir mj\u00f6g m\u00f6rgum g\u00f3\u00f0um verkf\u00e6rum til a\u00f0 klippa saman og b\u00faa til myndb\u00f6nd.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#onnun-forrit","title":"\u00f6nnun forrit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#obs-open-broadcaster-software","title":"OBS - Open Broadcaster Software","text":"<p>Fr\u00e1b\u00e6rt streymi forrit sem b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 g\u00f3\u00f0a m\u00f6guleika</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#cura","title":"Cura","text":"<p>Nota\u00f0 til a\u00f0 setja upp h\u00f6nnun \u00ed ultimaker. Forriti\u00f0 tekur .stl skr\u00e1r me\u00f0al annars og breytir \u00feeim \u00ed gcode v\u00e9lark\u00f3\u00f0a.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#vcarve","title":"Vcarve","text":"<p>Nota\u00f0 til a\u00f0 taka h\u00f6nnunar skr\u00e1 eins og dxf, pdf og dxf og breyta \u00ed v\u00e9lak\u00f3\u00f0a. V\u00e9lak\u00f3\u00f0in sem vi\u00f0 notum mest er .sbp og .nc.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#sb3","title":"Sb3","text":"<p>Sb3 er st\u00fdriforrit s\u00e9rstaklega \u00fer\u00f3a\u00f0 fyrir CNC-fr\u00e6sara eins og ShopBot. \u00dea\u00f0 tekur vi\u00f0 v\u00e9lak\u00f3\u00f0a, t.d. \u00ed .sbp e\u00f0a .nc formati, og keyrir fr\u00e6siv\u00e9lina samkv\u00e6mt \u00feessum k\u00f3\u00f0a. Forriti\u00f0 b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 mikla n\u00e1kv\u00e6mni \u00ed stj\u00f3rnun v\u00e9larinnar og gerir notendum kleift a\u00f0 keyra b\u00e6\u00f0i einf\u00f6ld og fl\u00f3kin fr\u00e6siverkefni \u00e1 \u00f6ruggan og skilvirkan h\u00e1tt.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/hugbunadur/#universlal-gcode-sender","title":"Universlal gcode sender","text":"<p>Universal Gcode Sender (UGS) er \u00f6flugt og sveigjanlegt forrit sem tekur vi\u00f0 Gcode skr\u00e1m og st\u00fdrir \u00fdmsum CNC-v\u00e9lum, svo sem fr\u00e6siv\u00e9lum og laserskur\u00f0arv\u00e9lum. \u00dea\u00f0 er s\u00e9rlega hentugt til a\u00f0 stj\u00f3rna STEM CNC v\u00e9lum og b\u00fd\u00f0ur upp \u00e1 fj\u00f6lbreyttar stillingar fyrir verkf\u00e6rastj\u00f3rnun og n\u00e1kv\u00e6mni \u00ed vinnslu. UGS er vins\u00e6lt val \u00ed smi\u00f0jum \u00fear sem margskonar v\u00e9lar eru tengdar.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/","title":"T\u00e6kjab\u00fana\u00f0ur","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#tkjabunaur","title":"T\u00e6kjab\u00fana\u00f0ur","text":"<p>\u00cd smi\u00f0junni eru \u00fdmsar t\u00f6lvust\u00fdr\u00f0ar v\u00e9lar sem hafa mismunandi eignileka. V\u00e9lanar eru valdar til a\u00f0 b\u00e6\u00f0i henta vel \u00ed kennslu og frumger\u00f0asm\u00ed\u00f0i.</p> <p>H\u00e9r fyrir ne\u00f0an eru allar \u00fe\u00e6r v\u00e9lar sem vi\u00f0 h\u00f6fum upp \u00e1 a\u00f0 bj\u00f3\u00f0a:</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#frsarar","title":"Fr\u00e6sarar","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#roland-modela-mdx20","title":"Roland Modela mdx20","text":"<p>l\u00edtil fr\u00e6sari sem vi\u00f0 notum miki\u00f0 til a\u00f0 gera frumger\u00f0ir af rafr\u00e1sum.</p> <p></p> <p>D\u00e6mi</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#carvey","title":"Carvey","text":"<p>Litil fr\u00e6sari sem er afar hentugur fyrir byrjendur og til kennslu.</p> <p></p> <p>D\u00e6mi</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#shop-bot","title":"Shop-bot","text":"<p>St\u00f3r fr\u00e6sari sem r\u00e6\u00f0ur vi\u00f0 st\u00f3r verkefni og \u00fdmis efni.</p> <p></p> <p>D\u00e6mi:</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#skurarvelar","title":"Skur\u00f0arv\u00e9lar","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#eplog-mini-laser","title":"Eplog mini laser","text":"<p>Leisir skeri sem flj\u00f3legt er a\u00f0 skera \u00ed 2D og einig h\u00e6gt a\u00f0 merkja \u00ed hluti. Mikki\u00f0 nota\u00f0ur me\u00f0 bylgju pappa til a\u00f0 pr\u00f3fa frumger\u00f0ir.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#roland-camm","title":"Roland Camm","text":"<p>V\u00ednilskeri sem er miki\u00f0 nota\u00f0ur vi\u00f0 kennslu \u00ed grunsk\u00f3lum til a\u00f0 l\u00e6ra \u00e1 stafr\u00e6n verkefni \u00fear sem nemendur hanna verkefnin \u00ed t\u00f6lvu og l\u00e6ra a\u00f0 koma h\u00f6nnun \u00far t\u00f6lvu \u00ed t\u00e6ki. Mest notum vi\u00f0 v\u00ednil filmur en vi\u00f0 skerum l\u00edka papp\u00edr og sveigjanlegar rafr\u00e1sir.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#3d-prentarar","title":"3D prentarar","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#ultimaker-2","title":"Ultimaker 2","text":"<p>3D prentarar eru miki\u00f0 nota\u00f0ir til a\u00f0 b\u00faa til fl\u00f3kin form og \u00ed kennslu til a\u00f0 l\u00e6ra inn \u00e1 3D forrit eins og Blender 3d og Ondsel</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#ultimaker-3","title":"Ultimaker 3","text":"<p>N\u00fdri \u00fatg\u00e1fa af ultimaker 3 sem au\u00f0velt er a\u00f0 nota me\u00f0 usb prentarinn s\u00e9r l\u00edka um a\u00f0 stilla sig sj\u00e1lfur sem einfaldar hlutina t\u00f6luvert fyrir byrjendur.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#anna","title":"Anna\u00f0","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/taeki/#presius-plastic-velar","title":"Presius plastic v\u00e9lar","text":"<p>Smi\u00f0jan er me\u00f0 nokrar v\u00e9lar til a\u00f0 endurvinna plast og b\u00faa til hrafefni. Vi\u00f0 erum l\u00edka me\u00f0 r\u00fdmi \u00ed vinnsu til a\u00f0 vinna me\u00f0 v\u00e9lanar.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/verkbunadur/","title":"Annar b\u00fana\u00f0ur","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/verkbunadur/#annar-bunaur","title":"Annar b\u00fana\u00f0ur","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/verkbunadur/#rafeinda-rounar-bunaur","title":"Rafeinda \u00fer\u00f3unar b\u00fana\u00f0ur","text":"<p>\u00cd smi\u00f0juni eru helstu t\u00e6ki til a\u00f0 pr\u00f3fa og b\u00faa til rafr\u00e1sir. \u00dea\u00f0 sem vi\u00f0 h\u00f6fum til taks er eftirfarandi:</p> <ul> <li>Sveiflusj\u00e1r</li> <li>Analog</li> <li>Digital</li> <li>T\u00ed\u00f0nivakar</li> <li>Analog</li> <li>Digital</li> <li>Avo m\u00e6lar</li> <li>Apert\u00f6ng</li> <li>l\u00f3\u00f0boltar fyrirb\u00e6\u00f0i SMD og trough hole \u00edhluti.</li> <li>Hitabyssa fyrir SMD \u00edhluti</li> <li>V\u00ed\u00f0sj\u00e1 til a\u00f0 vinna me\u00f0 SMD r\u00e1sir</li> <li>Spennugjafa    </li> <li>Logic analizer</li> </ul>"},{"location":"b%C3%BAnadur/verkbunadur/#keramic-ofn","title":"Keramic ofn","text":"<p>Hitnar upp yfir 1000\u00b0C; getur br\u00e6tt suma m\u00e1lma og baka\u00f0 keramikhluti. Ofninn var ger\u00f0ur upp \u00ed smi\u00f0junni me\u00f0 Arduino st\u00fdringu.</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/fmcu/","title":"FMCU - FabLab Multipoint Connection Unit","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/fmcu/#fmcu-fablab-multipoint-connection-unit","title":"FMCU - FabLab Multipoint Connection Unit","text":"<p>FMCU er vi\u00f0m\u00f3t sem s\u00fdnir smi\u00f0jur sem eru virkar. Verkefni\u00f0 er \u00ed vinnslu og gaman er a\u00f0 segja a\u00f0 Fab Lab \u00cdsafj\u00f6\u00f0rur hefur veri\u00f0 lei\u00f0andi \u00fe\u00e1ttankandi \u00ed \u00fer\u00f3un og \u00fatbrei\u00f0slu \u00e1 FMCU.</p> <p>hlekkur \u00e1 FMCU korti\u00f0</p> <p></p> <p>Meira um verkefni\u00f0</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/","title":"Gerber 2 png","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#gerber-2-png","title":"Gerber 2 png","text":"<p>Verkf\u00e6ri sem gerir okkur kleift a\u00f0 taka gerber skr\u00e1 \u00far KiCad og breytta \u00ed PNG mynd sem vi\u00f0 nottum til a\u00f0 fr\u00e6sa rafr\u00e1sir.</p> <p>Hlekkur \u00e1 gerber2png</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#leibeiningar-a-ensku","title":"Lei\u00f0beiningar \u00e1 ensku","text":"<p>GerberViewer </p> <p>GerberViewer is an open-source web application that serves as a versatile tool for viewing Gerber files and streamlining the conversion of Gerber files into PNG images. </p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#features","title":"Features","text":"<ul> <li>Convert Gerber files to PNG images.</li> <li>Support for various Gerber file formats.</li> <li>Intuitive and responsive web interface.</li> <li>Easy-to-follow conversion process.</li> <li>Download converted PNG images instantly.</li> </ul>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#getting-started","title":"Getting Started","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#prerequisites","title":"Prerequisites","text":"<p>Before using the Gerber-to-PNG Converter, make sure you have the following:</p> <ul> <li>A modern web browser (e.g., Chrome, Firefox, or Safari).</li> <li>Gerber files that you want to convert.</li> </ul>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#installation","title":"Installation","text":"<p>No installation is required for this web application. Access it directly through your web browser </p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#usage","title":"Usage","text":"<ol> <li>Navigate to the GerberViewer folder and Simply open the index.html file in the browser.</li> <li>Click the \"Choose File\" button to select the Gerber file or drag and drop the files you wish to convert.</li> <li>Wait for the conversion to finish; the visual representation of your Gerber File will appear.</li> <li>You can toggle each layers of your PCB and Convert only the visible layers.</li> <li>Conversion to PNG is available in both Original and Black&amp;White and B/W Invert.</li> <li>Click the download link under each image to save the converted PNG image to your computer or click the Download button in the taskbar to download the .zip file to your computer.</li> </ol>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#contributing","title":"Contributing","text":"<p>We believe in the power of open-source collaboration and welcome contributions from the community. Here's how you can get involved:</p> <ol> <li>Fork the repository.</li> <li>Create a new branch for your feature or bug fix.</li> <li>Make your changes and commit them with clear, concise commit messages.</li> <li>Push your branch to your fork.</li> <li>Create a pull request with a detailed description of your changes.</li> </ol>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/gerber2png/#license","title":"License","text":"<p>The Gerber-to-PNG Converter is open-source software distributed under the MIT License. Feel free to use, modify, and distribute it as per the terms of the license.</p> <p>Thank you for considering contributing to the Gerber-to-PNG Converter project! If you have any questions or encounter issues, please don't hesitate to open an issue on our GitHub repository.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/","title":"Mods Project","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#mods-project","title":"Mods Project","text":"<p>Mods er vi\u00f0m\u00f3t sem vi\u00f0 notum til a\u00f0 vinna me\u00f0 og st\u00fdra t\u00e6kjum.</p> <p>Hlekkur \u00e1 mods CE</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#leibeiningar-a-ensku","title":"Lei\u00f0beiningar \u00e1 ensku","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#mods-community-edition","title":"<code>mods</code> Community Edition","text":"<p>Just like <code>mods</code>, but cooler </p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#what-is-mods","title":"What is <code>mods</code>?","text":"<p>mods CE (community edition) is a fork of CBA mods research project. <code>mods</code> is a modular cross platform tool for fablabs. It is based on independent but interrelated modules. <code>mods</code> could potentially be used for CAD, CAM, machine control, automation, building UI, read input devices, react to to physical models, and much more. The possibilies are endless.</p> <p>The goal of the community edition is to provide documentation, support and help the community engage in the project and foster the development/exchange of new modules.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#usage","title":"Usage","text":"<p>Run direcly from https://modsproject.org</p> <p>WebUSB and WebSerial API's (ability to operate the machines from the browser) are supported in Chrome for Linux, macOS and Windows. Not supported by iOS. Other browsers based in Chrome might be also supported. A couple notes on that:</p> <ul> <li>Make sure you have the latest version of Google Chrome. Some older version are giving errors.</li> <li>Pause ad-blockers if you pretend to operate the machines using mods.</li> </ul> <p>WebUSB in Windows: you need to install Zagid utility https://zadig.akeo.ie/. Connect the machine you want to use. In Zagid utility, select and replace the machine driver with WinUSB driver.</p> <p>To use the Modela MDX with Linux, Mac and Windows, it is recommended to make this serial cable (DB25 to DB9) and serial to USB adapter.</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/mods/#local-installation-optional","title":"Local Installation (optional)","text":"<p>Installing locally mods is only recommended for offline ussage or local development. WebUSB requires https to operate.</p> <ul> <li>Step 1: Clone the <code>mods</code> repository: <code>git clone https://gitlab.fabcloud.org/pub/project/mods.git</code></li> <li>Step 2: Install http server <code>npm install http-server</code> and create a localhost SSL certificate</li> </ul> <p>After that, to run <code>mods</code> locally</p> <ul> <li>Run <code>bash mods</code> in a terminal inside the <code>mods</code> directory. It will start the https server and open a web browser with mods https://localhost.8081 in it.  </li> </ul>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/modular_things/","title":"Modular Things","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/modular_things/#modular-things","title":"Modular Things","text":"<p>Verkf\u00e6ri til a\u00f0 st\u00fdra v\u00e9lum \u00ed gegnum vefvi\u00f0m\u00f3t \u00fear sem h\u00e6gt a\u00f0 keyra forrit \u00ed JavaScript.</p> <p>Hlekkur \u00e1 vi\u00f0m\u00f3t</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/svg_pcb/","title":"SVG-PCB","text":""},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/svg_pcb/#svg-pcb","title":"SVG-PCB","text":"<p>Verkf\u00e6ri til a\u00f0 hann prentpl\u00f6tur \u00ed SVG k\u00f3\u00f0a sem m\u00e1 \u015bi\u00f0an breyta og a\u00f0laga.</p> <p>Hlekkur \u00e1 SVG-PCB</p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/svg_pcb/#leibeiningar-a-ensku","title":"lei\u00f0beiningar \u00e1 ensku","text":"<p>This open-source in-browser editor lets you design Printed Circuit Boards (PCB) from a code description. The result is a svg file suitable for most PCB prototyping solutions.</p> <p>Describing the board as code clearly shows you the relation between components and wires. It also lets you generate more complex circuits based on a set of rules (e.g. for creating an array or enable optional components).</p> <p>The left pane is a full js editor and the right pane is the generated svg:</p> <p></p> <p>The svg file can be used as a mask for an etching process. Alternatively, you could mill the board by first converting the svg to gcode instructions for a CNC milling machine. This is easily done with mods:</p> <p></p> <p>This example board was milled in about 15 minutes and soldered just as fast:</p> <p></p>"},{"location":"b%C3%BAnadur/T%C3%B3l/svg_pcb/#um-verkfri-a-ensku","title":"Um verkf\u00e6ri\u00f0 \u00e1 ensku","text":"<p>This project was made by Leo McElroy and Quentin Bolsee. We met in Neil Gershenfeld's Rapid-Prototyping of Rapid-Prototyping Machines Seminar.</p> <p>The project was inspired by the Python FRep PCBs by Neil. Originally we made an FRep PCB editor then we made another one, then we made this.</p>"}]}